\section{Bênçãos}

\subsubsection{Ao Levantar}
\begin{paracol}{2}\latim{
℣. Benedicamus Domino.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Bendigamos o Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Deo Gratias.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Demos graças a Deus.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Laudetur Jesus Christus.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Louvado seja Jesus Cristo.
}\switchcolumn*\latim{
℟. In æternum. ℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Sempre seja louvado. ℟. Amen.
}\end{paracol}

\subsubsection{Antes da Refeição}
\begin{paracol}{2}\latim{
\cruz In nómine Patris, et Fílii, et Spíritus Sancti.
}\switchcolumn\portugues{
\cruz Em nome do Pai e do Filho e do Espírito Santo.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Bénedic, Dómine, nos et hæc tua dona quæ de tua largitáte sumus sumptúri. Per Christum Dóminum nostrum. ℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Abençoai-nos, Senhor, e a estes alimentos que da vossa generosidade recebemos. Por Cristo Senhor Nosso. ℟. Amen.
}\end{paracol}

\subsubsection{Depois da Refeição}
\begin{paracol}{2}\latim{
\cruz In nómine Patris, et Fílii, et Spíritus Sancti. ℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
\cruz Em nome do Pai e do Filho e do Espírito Santo. ℟. Amen.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Ágimus tibi grátias, omnipotens Deus, pro universis beneficiis tuis, qui vivis et regnas in sǽcula sæculórum. ℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Senhor, nós Vos damos graças pelo alimento que nos destes; fazei-nos dignos de participar da vossa mesa celeste. ℟. Amen.
}\end{paracol}

\subsubsection{Viagem}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{B}{eata} Maria intercedénte, bene ambulémus: et Dóminus sit in itínere nostro, et Ángeli ejus comiténtur nobíscum.
}\switchcolumn\portugues{
\qlettrine{Q}{ue} pela intercessão da Bem-Aventurada Virgem Maria, tenhamos uma boa viagem, que o Senhor esteja no nosso caminho e os seus Anjos nos acompanhem.
}\switchcolumn*\latim{
\cruz In nómine Patris, et Fílii, et Spíritus Sancti. ℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
\cruz Em nome do Pai e do Filho e do Espírito Santo. ℟. Amen.
}\end{paracol}

\subsubsection{Antes do Trabalho}\label{antesdotrabalho}
\rlettrine{A}{bençoai,} Senhor, o trabalho em que vou ocupar-me e permiti que sirva
para vossa glória e para minha santificação.\par
\cruz Em nome do Pai e do Filho e do Espírito Santo. ℟. Amen.

\subsubsection{Aos Filhos}\label{bencaofilhos}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{P}{ax} et benedíctio Dei omnipoténtis, Patris, et Fílii, \cruz et Spíritus Sancti, descéndat super te, et máneat semper. ℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
\qlettrine{Q}{ue} a paz e a bênção de Deus Todo-Poderoso, Pai, Filho \cruz e Espírito Santo, desça sobre ti e permaneça contigo para sempre. ℟. Amen.
}\end{paracol}

\subsubsection{A Adultos}\label{bencaoadultos}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{B}{enedíctio} Dei omnipoténtis, Patris, et Fílii, \cruz et Spíritus Sancti, descéndat super te, et máneat semper. ℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{A}{} bênção de Deus Todo-Poderoso, Pai, Filho \cruz e Espírito Santo, desça sobre ti e permaneça contigo para sempre. ℟. Amen.
}\end{paracol}
