\gregorioscore{scores/maria/almaredemptorissimple}

\rlettrine{S}{anta} Mãe do Redentor, Porta do Céu, Estrela do Mar, socorrei o povo cristão que procura levantar-se do abysmo da culpa. Vós que, acolhendo a saudação do Anjo, gerastes, com admiração da natureza, o vosso santo Criador, ó sempre Virgem Maria, tende misericórdia dos pecadores.

\emph{Durante o Advento:}

\begin{paracol}{2}\latim{
℣. Angelus Dómini nuntiávit Maríæ.
}\switchcolumn\portugues{
℣. O Anjo do Senhor anunciou a Maria.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Et concépit de Spíritu Sancto.
}\switchcolumn\portugues{
℟. E Ela concebeu do Espírito Santo.
}\switchcolumn*\latim{
\begin{nscenter} Orémus. \end{nscenter}
}\switchcolumn\portugues{
\begin{nscenter} Oremos. \end{nscenter}
}\switchcolumn*\latim{
\rlettrine{G}{rátiam} tuam, quǽsumus, Dómine, méntibus nostris infúnde: ut qui, Angelo nuntiánte, Christi Fílii tui incarnatiónem cognóvimus, per passiónem ejus et crucem ad resurrectiónis glóriam perducámur. Per eumdem Christum, Dóminum nostrum.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{I}{nfundi,} Senhor, Vos suplicamos, a vossa graça em nossas almas, para que nós, que pela anunciação do Anjo conhecemos a Incarnação do vosso Filho, sejamos conduzidos à glória da ressurreição pela sua Paixão e Cruz. Pelo mesmo Jesus Cristo Senhor Nosso.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\end{paracol}

\emph{A partir das Vésperas do Natal até à Purificação:}

\begin{paracol}{2}\latim{
℣. Post partum Virgo invioláta permansísti.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Despois do parto, Virgem, permaneceste inviolada.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Dei Génitrix, intercéde pro nobis.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Mãe de Deus, intercedei por nós.
}\switchcolumn*\latim{
\begin{nscenter} Orémus. \end{nscenter}
}\switchcolumn\portugues{
\begin{nscenter} Oremos. \end{nscenter}
}\switchcolumn*\latim{
\rlettrine{D}{eus,} qui salútis ætérnæ beátæ Maríæ virginitáte fecúnda humáno géneri práemia præstitísti: tríbue, quáesumus, ut ipsam pro nobis intercédere sentiámus, per quam merúimus, Auctórem vitæ suscípere Dóminum nostrum Jesum Christum Fílium tuum.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{D}{eus,} que prestastes ao género humano o prémio da salvação eterna, pela fecunda virgindade da bem-aventurada Maria, dai, pedimos, que a sintamos interceder por nós, por quem merecemos receber o autor da vida, nosso Senhor Jesus cristo, vosso Filho.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\end{paracol}
