\gregorioscore{scores/maria/salvereginasimple}

\rlettrine{S}{alvé,} Rainha, mãe de misericórdia, vida, doçura, esperança nossa, salve! A Vós bradamos, os degredados filhos de Eva. A Vós suspiramos, gemendo e chorando neste vale de lágrimas. Eia, pois, advogada nossa, esses vossos olhos misericordiosos a nós volvei. E, depois deste desterro, nos mostrai Jesus, bendito fruto do vosso ventre. Ó clemente, ó piedosa, ó doce Virgem Maria.

\begin{paracol}{2}\latim{
℣. Ora pro nobis Sancta Dei Génitrix.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Rogai por nós, Santa Mãe de Deus.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Ut digni efficiámur promissiónibus Christi.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Para que sejamos dignos das promessas de Cristo.
}\switchcolumn*\latim{
\begin{nscenter} Orémus. \end{nscenter}
}\switchcolumn\portugues{
\begin{nscenter} Oremos. \end{nscenter}
}\switchcolumn*\latim{
\rlettrine{O}{mnípotens} sempitérne Deus, qui gloriósæ Vírginis Matris Maríæ corpus et ánimam, ut dignum Fílii tui habitáculum éffici mererétur, Spíritu Sancto cooperánte præparásti: da, ut cujus commemoratióne lætámur; ejus pia intercessióne, ab instántibus malis, et a morte perpétua liberémur. Per eúmdem Christum Dóminum nostrum.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{D}{eus} eterno e todo-poderoso, que, pela cooperação do Espírito Santo, preparastes a alma e o corpo de Maria, gloriosa Virgem e Mãe, para ser um merecedor e digno habitáculo de vosso Filho; concedei que sejamos livres dos males presentes e da morte perpétua, pela pia intercessão daquela que comemoramos alegremente. Pelo mesmo Cristo, nosso Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\end{paracol}
