\subsectioninfo{Dies Iræ}{Requiem}\label{diesirae}

\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{ies} iræ, dies illa Solvet sæclum in favílla: Teste David cum Sibýlla.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{D}{ia} da ira aquele dia em que o universo será reduzido a cinzas, segundo as profecias de David e Sibila.
}\switchcolumn*\latim{
Quantus tremor est futúrus, Quando judex est ventúrus, Cuncta stricte discussúrus!
}\switchcolumn\portugues{
Qual não será o terror dos homens quando o soberano Juiz vier examinar todas as acções com rigor!
}\switchcolumn*\latim{
Tuba, mirum spargens sonum Per sepúlcra regiónum, Coget omnes ante thronum.
}\switchcolumn\portugues{
O som estridente da trombeta acordará os mortos, nas profundezas das sepulturas, reunindo-os todos diante do trono do Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
Mors stupébit et natúra, Cum resúrget creatúra, Judicánti responsúra.
}\switchcolumn\portugues{
A morte e a natureza ficarão estupefactas quando a criatura comparecer para ser julgada pelo Juiz.
}\switchcolumn*\latim{
Liber scriptus proferétur, In quo totum continétur, Unde mundus judicétur.
}\switchcolumn\portugues{
Um livro aparecerá, onde está escrito tudo sobre o que há-de consistir o julgamento do mundo.
}\switchcolumn*\latim{
Judex ergo cum sedébit, Quidquid latet, apparébit: Nil multum remanébit.
}\switchcolumn\portugues{
Quando o Juiz se assentar no tribunal, tudo o que estiver oculto ficará descoberto, e nenhum crime ficará impune.
}\switchcolumn*\latim{
Quid sum miser tunc dictúrus? Quem patrónum rogatúrus, Cum vix justus sit secúrus?
}\switchcolumn\portugues{
Infeliz de mim! Que poderei dizer então? Que protector procurarei, quando somente o justo está tranquilo?!
}\switchcolumn*\latim{
Rex treméndæ majestátis, Qui salvándos salvas gratis, Salva me, fons pietátis.
}\switchcolumn\portugues{
Ó Rei, cuja majestade é tremenda, mas que salvais, gratuitamente, os escolhidos, salvai-me, ó fonte de piedade!
}\switchcolumn*\latim{
Recordáre, Jesu pie, Quod sum causa tuæ viæ: Ne me perdas illa die.
}\switchcolumn\portugues{
Recordai-Vos, ó piíssimo Jesus, de que vieste ao mundo por minha causa: não me condeneis nesse dia.
}\switchcolumn*\latim{
Quærens me, sedísti lassus: Redemísti Crucem passus: Tantus labor non sit cassus.
}\switchcolumn\portugues{
Ó Vós, que Vos fatigastes em minha procura e que para me resgatardes morrestes na Cruz: não queirais que fiquem infrutíferos tantos esforços.
}\switchcolumn*\latim{
Juste judex ultiónis, Donum fac remissiónis Ante diem ratiónis.
}\switchcolumn\portugues{
Ó justo Juiz, que castigais com justiça, concedei-me o perdão das minhas faltas antes do dia do julgamento.
}\switchcolumn*\latim{
Ingemísco, tamquam reus: Culpa rubet vultus meus: Supplicánti parce, Deus.
}\switchcolumn\portugues{
Eu choro, como réu; as minhas culpas envergonham-me. Ó Deus, que minhas súplicas me alcancem perdão.
}\switchcolumn*\latim{
Qui Maríam absolvísti, Et latrónem exaudísti, Mihi quoque spem dedísti.
}\switchcolumn\portugues{
Ó Vós, que absolvestes Maria e ouvistes o ladrão, e me concedestes também a esperança!
}\switchcolumn*\latim{
Preces meæ non sunt dignæ: Sed tu bonus fac benígne, Ne perénni cremer igne.
}\switchcolumn\portugues{
Bem sei que minhas preces não são dignas; mas Vós, que sois bom, não consintais que eu arda no fogo eterno.
}\switchcolumn*\latim{
Inter oves locum præsta, Et ab hœdis me sequéstra, Státuens in parte dextra.
}\switchcolumn\portugues{
Colocai-me entre os cordeiros, à vossa direita, e separai-me dos pecadores.
}\switchcolumn*\latim{
Confutátis maledíctis, Flammis áctibus addíctis: Voca me cum benedíctis.
}\switchcolumn\portugues{
Livrai-me da confusão e do suplicio dos malditos condenados e introduzi-me junto dos benditos de vosso Pai.
}\switchcolumn*\latim{
Oro supplex et acclínis, Cor contrítum quasi cinis: Gere curam mei finis.
}\switchcolumn\portugues{
Prostrado ante Vós, suplicante, com o coração esmagado, como reduzido a cinzas, Vos imploro, ó da morte.
}\switchcolumn*\latim{
Lacrimósa dies illa, Qua resúrget ex favílla Judicándus homo reus.
}\switchcolumn\portugues{
Dia de lágrimas aquele em que o homem renasça da sua cinza para ser julgado!
}\switchcolumn*\latim{
Huic ergo parce, Deus: Pie Jesu Dómine, Dona eis réquiem.
}\switchcolumn\portugues{
Tende, pois, piedade dele, ó meu Deus! Ó piíssimo Jesus, ó Senhor, concedei-lhe o repouso eterno.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\end{paracol}