\subsectioninfo{Stabat Mater Dolorósa}{Nossa Senhora das Dores}\label{stabatmaterdolorosa}

\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{S}{tabat} Mater dolorósa iuxta Crucem lacrimósa, dum pendébat Fílius.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{E}{stava} dolorosa e lacrimosa a Mãe junto à Cruz, donde pendia o Filho.
}\switchcolumn*\latim{
Cuius ánimam geméntem, con­tris­tátam et doléntem per­tran­sívit gládius.
}\switchcolumn\portugues{
Sua alma, gemendo triste e aflita, foi traspassada por uma espada.
}\switchcolumn*\latim{
O quam tristis et afflícta fuit illa benedícta, mater Unigéniti!
}\switchcolumn\portugues{
Oh! Quão triste e aflita ficou aquela Mãe bendita do Filho Unigénito!
}\switchcolumn*\latim{
Quæ mærébat et dolébat, pia Mater, dum vidébat nati pœnas íncliti.
}\switchcolumn\portugues{
Ela, piedosa Mãe, gemia e chorava, sentido as penas do divino Filho!
}\switchcolumn*\latim{
Quis est homo qui non fleret, matrem Christi si vidéret in tanto supplício?
}\switchcolumn\portugues{
Qual o homem que não chorará, vendo a Mãe de Cristo em tal suplício?
}\switchcolumn*\latim{
Quis non posset contristári Christi Matrem contemplári doléntem cum Fílio?
}\switchcolumn\portugues{
Quem poderá contemplar sem tristeza a Mãe de Cristo, afligindo-se com seu Filho?
}\switchcolumn*\latim{
Pro peccátis suæ gentis vidit Jesum in torméntis, et flagéllis súbditum.
}\switchcolumn\portugues{
Por causa dos pecados do povo, Ela via Jesus entregue aos sofrimentos e flagelado pelos açoites.
}\switchcolumn*\latim{
Vidit suum dulcem Natum moriéndo desolátum, dum emísit spíritum.
}\switchcolumn\portugues{
Via este terno Filho morrer desolado, entregar o espírito!
}\switchcolumn*\latim{
Éia, Mater, fons amóris me sentíre vim dolóris fac, ut tecum lúgeam.
}\switchcolumn\portugues{
Ó Mãe, fonte de amor, fazei-me sentir a violência das vossas dores, a fim de que chore convosco.
}\switchcolumn*\latim{
Fac, ut árdeat cor meum in amándo Christum Deum ut sibi compláceam.
}\switchcolumn\portugues{
Fazei que meu coração seja ardente em amar Cristo Deus, para que Lhe agrade.
}\switchcolumn*\latim{
Sancta Mater, istud agas, crucifíxi fige plagas cordi meo válide.
}\switchcolumn\portugues{
Ó Santa Mãe, gravai profundamente as chagas do Crucificado no meu coração.
}\switchcolumn*\latim{
Tui Nati vulneráti, tam dignáti pro me pati, pœnas mecum dívide.
}\switchcolumn\portugues{
Reparti comigo as dores do vosso Filho, que tanto se dignou sofrer por mim.
}\switchcolumn*\latim{
Fac me tecum píe flere, crucifíxo condolére, donec ego víxero.
}\switchcolumn\portugues{
Fazei-me chorar convosco e compartilhar perpétua e piedosamente os sofrimentos do Crucificado.
}\switchcolumn*\latim{
Iuxta Crucem tecum stare, et me tibi sociáre in planctu desídero.
}\switchcolumn\portugues{
Quero convosco ficar ao pé da Cruz e unir-me a vós nos gemidos.
}\switchcolumn*\latim{
Virgo vírginum præclara, mihi iam non sis amára, fac me tecum plángere.
}\switchcolumn\portugues{
Ó Virgem, ilustre entre as virgens, não rejeiteis a minha prece; deixai-me chorar convosco.
}\switchcolumn*\latim{
Fac, ut portem Christi mortem, passiónis fac consórtem, et plagas recólere.
}\switchcolumn\portugues{
Fazei que se imprima em mim a morte de Cristo; que compartilhe as suas dores e venere as suas chagas.
}\switchcolumn*\latim{
Fac me plagis vulnerári, fac me Cruce inebriári, et cruóre Fílii.
}\switchcolumn\portugues{
Fazei que, ferido com suas feridas, fique inebriado de amor à Cruz e ao sangue do vosso Filho.
}\switchcolumn*\latim{
Flammis ne urar succénsus, per te, Virgo, sim defénsus in die iudícii.
}\switchcolumn\portugues{
Que eu não seja consumido pelas chamas devoradoras e seja defendido por vós, ó Virgem, no dia do juízo.
}\switchcolumn*\latim{
Christe, cum sit hinc exíre, da per Matrem me veníre ad palmam victóriæ.
}\switchcolumn\portugues{
Ó Cristo, quando eu tiver que deixar o mundo, concedei-me por vossa Mãe que alcance a palma da vitória.
}\switchcolumn*\latim{
Quando corpus moriétur, fac, ut ánimæ donétur paradísi glória.
}\switchcolumn\portugues{
Quando o meu corpo morrer, dai à minha alma a glória do Paraíso.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\end{paracol}