\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{V}{eni,} Sancte Spíritus, et emítte cǽlitus lucis tuæ rádium.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{V}{inde,} ó Espírito Santo, e enviai do céu um raio da vossa luz.
}\switchcolumn*\latim{
Veni, pater páuperum, veni, dator múnerum, veni, lumen córdium.
}\switchcolumn\portugues{
Vinde, ó pai dos pobres; vinde, doador dos dons, vinde, luz dos corações.
}\switchcolumn*\latim{
Consolátor óptime, dulcis hospes ánimæ, dulce re­fri­gérium.
}\switchcolumn\portugues{
Consolador supremo, doce hóspede da alma, doce refresco.
}\switchcolumn*\latim{
In labóre réquies, in æstu tempéries, in fletu solácium.
}\switchcolumn\portugues{
No labor sois repouso, calma no ardor e consolação no pranto.
}\switchcolumn*\latim{
O lux beatíssima, reple cordis íntima tuórum fidélium.
}\switchcolumn\portugues{
Ó beatíssima luz, enchei o íntimo os corações dos vossos fiéis.
}\switchcolumn*\latim{
Sine tuo númine, nihil est in hómine, nihil est innóxium.
}\switchcolumn\portugues{
Sem a vossa assistência nada há bom no homem, nada de inocente.
}\switchcolumn*\latim{
Lava quod est sórdidum, riga quod est áridum, sana quod est sáucium.
}\switchcolumn\portugues{
Lavai, pois, o que está sujo, regai o que está seco, curai o que está doente.
}\switchcolumn*\latim{
Flecte quod est rígidum, fove quod est frígidum, rege quod est dévium.
}\switchcolumn\portugues{
Dobrai o que é rígido, aquecei o que está frio, guiai o que está errante.
}\switchcolumn*\latim{
Da tuis fidélibus, in te con­fi­dén­tibus, sacrum sep­te­nárium.
}\switchcolumn\portugues{
Dai aos fiéis, que em Vós confiam, os sete dons sagrados.
}\switchcolumn*\latim{
Da virtútis méritum, da salútis éxitum, da perénne gáudium.
}\switchcolumn\portugues{
Dai o mérito da virtude, dai um fim feliz, dai a perene alegria.
}\end{paracol}
