\subsectioninfo{Victimæ Pascháli}{Páscoa}\label{victimaepaschali}

\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{V}{ictimæ} pascháli láudes ímmolent Christiáni.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{V}{enham} os cristãos oferecer louvores à Vitima Pascal!
}\switchcolumn*\latim{
Agnus redémit óves: Chrístus ínnocens Pátri reconciliávit peccatóres.
}\switchcolumn\portugues{
O Cordeiro redimiu as ovelhas: Cristo inocente reconciliou os pecadores com o Pai.
}\switchcolumn*\latim{
Mors et víta duéllo conflixére mirándo: dux vítæ mórtuus, régnat vívus.
}\switchcolumn\portugues{
A morte e a vida travaram um combate estupendo: o Autor da vida morreu, mas Ele vive e reina.
}\switchcolumn*\latim{
Dic nóbis María, quid vidísti in vía?
}\switchcolumn\portugues{
Diz-nos, ó Maria, o que viste no caminho?
}\switchcolumn*\latim{
Sepúlcrum Chrísti vivéntis, et glóriam vídi resurgéntis:
}\switchcolumn\portugues{
Vi o sepulcro de Cristo, que está vivo; vi a glória de Cristo ressuscitado.
}\switchcolumn*\latim{
Angélicos téstes, sudárium, et véstes.
}\switchcolumn\portugues{
Vi presentes os Anjos, o sudário e as vestes.
}\switchcolumn*\latim{
Surréxit Chrístus spes méa: præcédet súos in Galilǽam.
}\switchcolumn\portugues{
Ressuscitou Cristo, minha esperança, que precederá na Galileia aos discípulos.
}\switchcolumn*\latim{
Scímus Chrístum surrexísse a mórtuis vere: tu nóbis, víctor Rex, miserére. ℟. Amen. Allelúja.
}\switchcolumn\portugues{
Sabemos que Cristo ressuscitou dos mortos, verdadeiramente. Ó Rei vencedor, tende piedade de nós. ℟. Amen. Aleluia.
}\end{paracol}