\begin{paracol}{2}\latim{
Kyrie, eléison.
}\switchcolumn\portugues{
Senhor, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Christe, eléison.
}\switchcolumn\portugues{
Jesus Cristo, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Kyrie, eléison.
}\switchcolumn\portugues{
Senhor, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Christe, áudi nos.
}\switchcolumn\portugues{
Jesus Cristo, ouvi-nos.
}\switchcolumn*\latim{
Christe, exáudi nos.
}\switchcolumn\portugues{
Jesus Cristo, atendei-nos.
}\switchcolumn*\latim{
Pater de cælis, Deus, miserére nobis.
}\switchcolumn\portugues{
Pai do Céu, que sois Deus, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Fili, Redémptor mundi, Deus,
}\switchcolumn\portugues{
Filho Redentor do mundo, que sois Deus,
}\switchcolumn*\latim{
Spíritus Sancte, Deus,
}\switchcolumn\portugues{
Espírito Santo, que sois Deus,
}\switchcolumn*\latim{
Sancta Trínitas, unus Deus,
}\switchcolumn\portugues{
Santíssima Trindade, que sois um só Deus,
}\switchcolumn*\latim{
Sancta Maria, ora pro nobis.
}\switchcolumn\portugues{
Santa Maria, rogai por nós.
}\switchcolumn*\latim{
Sancta Dei Génitrix,\footnote[2]{ora pro nobis.\label{ora}}
}\switchcolumn\portugues{
Santa Mãe de Deus,\footnote[2]{rogai por nós.\label{rogai}}
}\switchcolumn*\latim{
Sancta Virgo vírginum,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Santa Virgem das Virgens,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Mater Christi,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Mãe de Cristo,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Mater Ecclésiæ,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Mãe da Igreja,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Mater divínæ grátiæ,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Mãe da divina graça,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Mater puríssima,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Mãe puríssima,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Mater castíssima,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Mãe castíssima,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Mater invioláta,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Mãe imaculada,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Mater intemeráta\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Mãe intacta,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Mater amábilis,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Mãe amável,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Mater admirábilis,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Mãe admirável,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Mater boni consílii,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Mãe do bom conselho,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Mater Creatóris,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Mãe do Criador,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Mater Salvatóris,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Mãe do Salvador,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Virgo prudentíssima,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Virgem prudentíssima,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Virgo veneranda,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Virgem venerável,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Virgo prædicánda,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Virgem louvável,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Virgo potens,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Virgem poderosa,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Virgo clemens,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Virgem clemente,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Virgo fidélis,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Virgem fiel,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Speculum justitiæ,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Espelho de justiça,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Sedes sapiéntiæ,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Sede de sabedoria,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Causa nostræ lætítiæ,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Causa da nossa alegria,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Vas spirituále,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Vaso espiritual,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Vas honorábile,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Vaso honorífico,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Vas insígne devotiónis,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Vaso insigne de devoção,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Rosa mystica,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Rosa mística,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Turris davídica,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Torre de David,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Turris ebúrnea,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Torre de marfim,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Domus áurea,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Casa de ouro,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Fœderis arca,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Arca da Aliança,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Jánua cæli,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Porta do Céu,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Stella matutína,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Estrela da manhã,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Salus infirmórum,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Saúde dos enfermos,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Refúgium peccatórum,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Refúgio dos pecadores,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Consolátrix afflictórum,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Consoladora dos aflitos,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Auxílium christianórum,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Auxílio dos cristãos,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Regína angelórum,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Rainha dos Anjos,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Regína patriarchárum,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Rainha dos Patriarcas,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Regína prophetárum,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Rainha dos Profetas,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Regína apostolórum,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Rainha dos Apóstolos,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Regína mártyrum,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Rainha dos Mártires,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Regína confessórum,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Rainha dos Confessores,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Regína vírginum,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Rainha das Virgens,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Regína sanctórum ómnium,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Rainha de todos os Santos,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Regína sine labe originali concépta,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Rainha concebida sem mácula de pecado original,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Regína in cælum assúmpta,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Rainha elevada ao Céu em corpo e alma,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Regína sacratíssimi rosárii,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Rainha do Santíssimo Rosário,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Regína famíliæ,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Rainha da Família,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Regína pacis,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Rainha da Paz,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Regina Lusitaniæ,\footnote[2]{ora pro nobis.\label{ora}}
}\switchcolumn\portugues{
Rainha de Portugal,\footnote[2]{rogai por nós.\label{rogai}}
}\switchcolumn*\latim{
Agnus Dei, qui tollis peccáta mundi, parce nobis, Dómine.
}\switchcolumn\portugues{
Cordeiro de Deus, que tirais o pecado do mundo, perdoai-nos, Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
Agnus Dei, qui tollis peccáta mundi, exáudi nos, Dómine.
}\switchcolumn\portugues{
Cordeiro de Deus, que tirais o pecado do mundo, ouvi-nos, Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
Agnus Dei, qui tollis peccáta mundi, miserére nobis.
}\switchcolumn\portugues{
Cordeiro de Deus, que tirais o pecado do mundo, tende piedade de nós.
}\end{paracol}

\begin{nscenter}\emph{No tempo do Advento:}\end{nscenter}

\begin{paracol}{2}\latim{
℣. Angelus Dómini nuntiávit Mariæ.
}\switchcolumn\portugues{
℣. O Anjo do Senhor anunciou a Maria.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Et concépit de Spíritu Sancto.
}\switchcolumn\portugues{
℟. E ela concebeu do Espírito Santo.
}\switchcolumn*\latim{
\begin{nscenter} Orémus. \end{nscenter}
}\switchcolumn\portugues{
\begin{nscenter} Oremos. \end{nscenter}
}\switchcolumn*\latim{
\rlettrine{D}{eus,} qui de beátæ Mariæ Vírginis útero Verbum tuum, Angelo nuntiánte, carnem suscípere voluísti, præsta supplícibus tuis; ut, qui vere eam Genetricem Dei crédimus, ejus apud te intercessiónibus adjuvémur. Per eúmdem Christum Dóminum nostrum. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{Ó}{} Deus, que, segundo a anunciação do Anjo, quisestes que o vosso Verbo assumisse a carne humana no seio da B. Virgem Maria, concedei aos vossos suplicantes que os que crêem que ela é verdadeira Mãe de Deus sejam auxiliados na vossa presença com a intercessão das suas preces. Pelo mesmo Cristo, nosso Senhor. Amen.
}\end{paracol}

\pagebreak[3]\begin{nscenter}\emph{Desde o Natal até à purificação da B. V. Maria:}\end{nscenter}

\begin{paracol}{2}\latim{
℣. Post partum, Virgo, invioláta permansísti.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Despois do parto permanecestes imaculada.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Dei Génetrix, intercéde pro nobis.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Intercedei por nós, ó Mãe de Deus.
}\switchcolumn*\latim{
\begin{nscenter} Orémus. \end{nscenter}
}\switchcolumn\portugues{
\begin{nscenter} Oremos. \end{nscenter}
}\switchcolumn*\latim{
\rlettrine{D}{eus,} qui salútis ætérnæ, beátæ Maríæ virginitáte fecúnda, humáno géneri præmia præstitísti: tríbue, quǽsumus; ut ipsam pro nobis intercédere sentiámus, per quam merúimus auctórem vitæ suscípere, Dóminum nostrum Jesum Christum Fílium tuum. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{Ó}{} Deus, que, pela Virgindade fecunda da B. V. Maria, concedestes ao género humano o prémio da salvação eterna, permiti, Vos imploramos, que gozemos os efeitos da intercessão daquela pela qual fomos julgados dignos de receber o autor da vida, nosso Senhor Jesus Cristo, vosso Filho. Amen.
}\end{paracol}

\begin{nscenter}\emph{Da Purificação à Páscoa e após o Tempo Pascal até ao Advento:}\end{nscenter}

\begin{paracol}{2}\latim{
℣. Ora pro nobis, sancta Dei Génitrix.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Rogai por nós, santa Mãe de Deus.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Ut digni efficiámur promissiónibus Christi.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Para que sejamos dignos das promessas de Cristo.
}\switchcolumn*\latim{
\begin{nscenter} Orémus. \end{nscenter}
}\switchcolumn\portugues{
\begin{nscenter} Oremos. \end{nscenter}
}\switchcolumn*\latim{
\rlettrine{C}{oncéde} nos fámulos tuos, quǽsumus, Dómine Deus, perpétua mentis et córporis sanitáte gaudére: et gloriósa beátæ Maríæ semper Vírginis intercessióne, a præsénti liberári tristítia, et ætérna pérfrui lætítia. Per Christum Dóminum nostrum. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{S}{enhor} Deus, Vos suplicamos, concedei aos vossos servos o gozo da perpétua saúde da alma e do corpo, e pela gloriosa intercessão da B. Maria, sempre Virgem, permiti que sejamos livres das tristezas do tempo presente e alcancemos o gozo da alegria eterna. Por Cristo, nosso Senhor. Amen.
}\end{paracol}

\begin{nscenter}\emph{No Tempo Pascal:}\end{nscenter}

\begin{paracol}{2}\latim{
℣. Gaude et lætáre, Virgo Maria, allelúja.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Regozijai-vos e alegrai-vos, ó Virgem Maria, aleluia.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Quia surréxit Dóminus vere, allelúja.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Porque ressuscitou verdadeiramente o Senhor, aleluia.
}\switchcolumn*\latim{
\begin{nscenter} Orémus. \end{nscenter}
}\switchcolumn\portugues{
\begin{nscenter} Oremos. \end{nscenter}
}\switchcolumn*\latim{
\rlettrine{D}{eus,} qui per resurrectiónem Filii tui Dómini nostri Jesu Christi mundum lætificáre dignátus es: præsta, quǽsumus; ut, per ejus Genitrícem Vírginem Mariam, perpétuæ capiámus gáudia vitæ. Per eumdem Christum, Dóminum nostrum. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{Ó}{} Deus, que Vos dignastes alegrar o mundo com a Ressurreição do vosso Filho, nosso Senhor Jesus Cristo, concedei-nos, Vos suplicamos, a graça de alcançarmos pela protecção da V. Maria, Sua Mãe, a glória eterna. Pelo mesmo Cristo, nosso Senhor. Amen.
}\end{paracol}
