\begin{paracol}{2}\latim{
Kyrie eleison.
}\switchcolumn\portugues{
Senhor, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Christe eleison.
}\switchcolumn\portugues{
Jesus Cristo, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Kyrie eleison.
}\switchcolumn\portugues{
Senhor, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Jesu, audi nos.
}\switchcolumn\portugues{
Jesus Cristo, ouvi-nos.
}\switchcolumn*\latim{
Jesu, exaudi nos.
}\switchcolumn\portugues{
Jesus Cristo, atendei-nos.
}\switchcolumn*\latim{
Pater de cœlis Deus, miserere nobis.
}\switchcolumn\portugues{
Pai Celeste, que sois Deus, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Fili redemptor mundi Deus,\footnote[2]{miserere nobis.\label{miserere}}
}\switchcolumn\portugues{
Filho, Redentor do mundo, que sois Deus,\footnote[2]{tende piedade de nós.\label{tende}}
}\switchcolumn*\latim{
Sancta trinitas, unus Deus,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Santíssima Trindade, que sois um só Deus,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Jesu, fili dei vivi,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Jesus, Filho do Deus vivo,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Jesu, candor lucis æternæ,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Jesus, pureza da luz eterna,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Jesu, rex gloriæ,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Jesus, Rei da glória,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Jesu, sol justitiæ,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Jesus, sol de justiça,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Jesu, fili mariæ virginis,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Jesus, Filho da Virgem Maria,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Jesu amabilis,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Jesus amável,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Jesu admirabilis,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Jesus admirável,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Jesu, Deus fortis,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Jesus, Deus forte,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Jesu potentissime,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Jesus poderosíssimo,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Jesu patientissime,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Jesus pacientíssimo,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Jesu obedientissime,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Jesus obedientíssimo,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Jesu, mitis et humilis corde,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Jesus, manso e humilde de coração,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Jesu, amator castitatis,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Jesus, amante da castidade,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Jesu, amator noster,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Jesus, nosso amado,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Jesu, Deus pacis,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Jesus, Deus da paz,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Jesu, auctor vitæ,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Jesus, autor da vida,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Jesu, exemplar virtutum,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Jesus, exemplar das virtudes,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Jesu, zelator animarum,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Jesus, zelador das almas,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Jesu, Deus noster,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Jesus, nosso Deus,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Jesu, refugium nostrum,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Jesus, nosso refúgio,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Jesu, pater pauperum,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Jesus, Pai dos pobres,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Jesu, thesaure fidelium,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Jesus, tesouro dos fiéis,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Jesu, bone pastor,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Jesus, boníssimo Pastor,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Jesu, lux vera,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Jesus, luz verdadeira,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Jesu, sapientia æterna,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Jesus, sabedoria eterna,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Jesu, bonitas infinita,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Jesus, bondade infinita,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Jesu, via et vita nostra,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Jesus, caminho e vida nossa,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Jesu, gaudium angelorum,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Jesus, alegria dos anjos,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Jesu, rex patriarcharum,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Jesus, Rei dos patriarcas, \footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Jesu, magister apostolorum,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Jesus, Mestre dos apóstolos,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Jesu, doctor evangelistarum,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Jesus, Doutor dos evangelistas,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Jesu, fortitude martyrum,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Jesus, fortaleza dos mártires,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Jesu, lumen confessorum,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Jesus, luz dos confessores,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Jesu, puritas virginum,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Jesus, pureza das virgens,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Jesu, corona sanctorum omnium,\footnote[2]{miserere nobis.\label{miserere}}
}\switchcolumn\portugues{
Jesus, coroa de todos os santos,\footnote[2]{tende piedade de nós.\label{tende}}
}\switchcolumn*\latim{
Propitius esto, parce nobis, Jesu.
}\switchcolumn\portugues{
Sede-nos propício, perdoai-nos, Jesus.
}\switchcolumn*\latim{
Propitius esto, exaudi nos, Jesu.
}\switchcolumn\portugues{
Sede-nos propício, ouvi-nos, Jesus.
}\switchcolumn*\latim{
Ab omni malo, libera nos, Jesu.
}\switchcolumn\portugues{
De todo mal, livrai-nos, Jesus.
}\switchcolumn*\latim{
Ab omni peccato,\footnote[8]{libera nos, Jesu.\label{libera}}
}\switchcolumn\portugues{
De todo o pecado,\footnote[8]{livrai-nos, Jesus.\label{livrai}}
}\switchcolumn*\latim{
Ab ira tua,\footref{libera}
}\switchcolumn\portugues{
De vossa ira,\footref{livrai}
}\switchcolumn*\latim{
Ab insidiis diaboli,\footref{libera}
}\switchcolumn\portugues{
Das ciladas do demónio,\footref{livrai}
}\switchcolumn*\latim{
A spiritu fornicationis,\footref{libera}
}\switchcolumn\portugues{
Do espírito da impureza,\footref{livrai}
}\switchcolumn*\latim{
A morte perpetua,\footref{libera}
}\switchcolumn\portugues{
Da morte má e eterna,\footref{livrai}
}\switchcolumn*\latim{
A neglectu inspirationum tuarum,\footref{libera}
}\switchcolumn\portugues{
Do desprezo das vossas inspirações,\footref{livrai}
}\switchcolumn*\latim{
Per mysterium sanctæ incarnationis tuæ,\footref{libera}
}\switchcolumn\portugues{
Pelo mystério da vossa Santa Encarnação,\footref{livrai}
}\switchcolumn*\latim{
Per nativitatem tuam,\footref{libera}
}\switchcolumn\portugues{
Pela vossa natividade,\footref{livrai}
}\switchcolumn*\latim{
Per infantiam tuam,\footref{libera}
}\switchcolumn\portugues{
Pela vossa infância,\footref{livrai}
}\switchcolumn*\latim{
Per divinissimam vitam tuam,\footref{libera}
}\switchcolumn\portugues{
Pela vossa Santíssima vida,\footref{livrai}
}\switchcolumn*\latim{
Per labores tuos,\footref{libera}
}\switchcolumn\portugues{
Pelos vossos trabalhos,\footref{livrai}
}\switchcolumn*\latim{
Per agoniam et passionem tuam,\footref{libera}
}\switchcolumn\portugues{
Pela vossa agonia e paixão,\footref{livrai}
}\switchcolumn*\latim{
Per crucem et derelictionem tuam,\footref{libera}
}\switchcolumn\portugues{
Pela vossa cruz e desamparo,\footref{livrai}
}\switchcolumn*\latim{
Per languores tuos,\footref{libera}
}\switchcolumn\portugues{
Pelas vossas angústias,\footref{livrai}
}\switchcolumn*\latim{
Per mortem et sepulturam tuam,\footref{libera}
}\switchcolumn\portugues{
Pela vossa morte e sepultura,\footref{livrai}
}\switchcolumn*\latim{
Per resurrectionem tuam,\footref{libera}
}\switchcolumn\portugues{
Pela vossa ressurreição,\footref{livrai}
}\switchcolumn*\latim{
Per ascensionem tuam,\footref{libera}
}\switchcolumn\portugues{
Pela vossa ascensão,\footref{livrai}
}\switchcolumn*\latim{
Per sanctissimam institutionem eucharistiæ tuæ,\footref{libera}
}\switchcolumn\portugues{
Pela vossa instituição da Santíssima Eucaristia,\footref{livrai}
}\switchcolumn*\latim{
Per gaudia tua, per gloriam tuam,\footref{libera}
}\switchcolumn\portugues{
Pelas vossas alegrias, ela vossa glória,\footref{livrai}
}\switchcolumn*\latim{
Agnus dei, qui tollis peccata mundi, parce nobis, Jesu.
}\switchcolumn\portugues{
Cordeiro de Deus, que tirais os pecados do mundo, perdoai-nos, Jesus.
}\switchcolumn*\latim{
Agnus dei, qui tollis peccata mundi, exaudi nos, Jesu.
}\switchcolumn\portugues{
Cordeiro de Deus, que tirais os pecados do mundo, ouvi-nos, Jesus.
}\switchcolumn*\latim{
Agnus dei, qui tollis peccata mundi, miserere nobis, Jesu.
}\switchcolumn\portugues{
Cordeiro de Deus, que tirais os pecados do mundo, tende piedade de nós, Jesus.
}\switchcolumn*\latim{
Jesu, audi nos.
}\switchcolumn\portugues{
Jesus, ouvi-nos.
}\switchcolumn*\latim{
Jesu, exaudi nos.
}\switchcolumn\portugues{
Jesus, atendei-nos.
}\switchcolumn*\latim{
\begin{nscenter} Orémus. \end{nscenter}
}\switchcolumn\portugues{
\begin{nscenter} Oremos. \end{nscenter}
}\switchcolumn*\latim{
\rlettrine{D}{omine} Jesu Christe, qui dixisti: petite, et accipietis; quærite et invenietis; pulsate, et aperietur vobis: quǽsumus, da nobis petentibus divinissimi tui amoris affectum, ut te toto corde, ore et opere diligamus, et a tua nunquam laude cessemus. Sancti noministui, domine, timorem pariter et amorem fac nos habere perpetuum, quianunquam tua gubernatione destituis quos in soliditate tuæ dilectionis instituis. Qui vivis et regnas. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{S}{enhor} Jesus Cristo, que dissestes: «Pedi e recebereis; buscai e achareis; batei e abrir-se-vos-á», nós Vos suplicamos que concedais a nós, que Vo-lo pedimos, os sentimentos afectivos do vosso divino amor, a fim de que nós Vos amemos de todo o coração e que esse amor transcenda por nossas acções. Permiti que tenhamos sempre, Senhor, um igual temor e amor pelo vosso Santo Nome, pois não deixais de governar aqueles que estabeleceis na firmeza do vosso amor. Vós que viveis e reinais para todo o sempre. Amen.
}\end{paracol}
