\begin{paracol}{2}\latim{
Kyrie, eleison.
}\switchcolumn\portugues{
Senhor, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Christe, eleison.
}\switchcolumn\portugues{
Jesus Cristo, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Kyrie, eleison.
}\switchcolumn\portugues{
Senhor, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Christe, exaudi nos.
}\switchcolumn\portugues{
Jesus Cristo, ouvi-nos.
}\switchcolumn*\latim{
Christe, audi nos.
}\switchcolumn\portugues{
Jesus Cristo atendei-nos.
}\switchcolumn*\latim{
Pater de cælis, Deus, miserere nobis.
}\switchcolumn\portugues{
Pai do Céu que sois Deus, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Fili, Redemptor mundi, Deus,
}\switchcolumn\portugues{
Filho, Redentor do mundo, que sois Deus,
}\switchcolumn*\latim{
Spiritus Sancte Deus,
}\switchcolumn\portugues{
Espírito Santo que sois Deus,
}\switchcolumn*\latim{
Sancta Trinitas, unus Deus, miserere nobis.
}\switchcolumn\portugues{
Santíssima Trindade que sois um só Deus, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Sancta Maria, ora pro nobis.
}\switchcolumn\portugues{
Santa Maria, rogai por nós.
}\switchcolumn*\latim{
Sancte Joseph,\footnote[2]{ora pro nobis.\label{ora}}
}\switchcolumn\portugues{
S. José,\footnote[2]{rogai por nós.\label{rogai}}
}\switchcolumn*\latim{
Proles David inclyta,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Honra da família de David, rogai por nós.\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Lumen Patriarcharum,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Glória dos Patriarcas,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Dei Genetricis Sponse,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Esposo da Mãe de Deus,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Custos pudice Virginis,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Castíssimo guardião da Virgem,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Filii Dei nutricie,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Amparo do Filho de Deus,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Christi defensor sedule,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Vigilante defensor de Cristo,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Almæ Familiæ præses,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Chefe da Sagrada Família,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Joseph iustissime,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
José justíssimo, \footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Joseph castissime,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
José castíssimo, \footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Joseph prudentissime,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
José prudentíssimo,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Joseph fortissime,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
José fortíssimo,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Joseph obœdientissime,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
José obedientíssimo,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Joseph fidelissime,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
José fidelíssimo,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Speculum patientiæ,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Espelho de paciência,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Amator paupertatis,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Amante da pobreza,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Exemplar opificum,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Modelo dos trabalhadores,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Domesticæ vitæ decus,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Glória dos lares,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Custos virginum,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Guardião das virgens,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Familiarum columen,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Sustentáculo das famílias,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Solatium miserorum,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Consolo dos infelizes,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Spes ægrotantium,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Esperança dos enfermos,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Patrone morientium,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Advogado dos moribundos,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Terror dæmonum,\footref{ora}
}\switchcolumn\portugues{
Terror dos demónios,\footref{rogai}
}\switchcolumn*\latim{
Protector sanctæ Ecclesiæ,\footnote[2]{ora pro nobis.\label{ora}}
}\switchcolumn\portugues{
Protector da Santa Igreja,\footnote[2]{rogai por nós.\label{rogai}}
}\switchcolumn*\latim{
Agnus Dei, qui tollis peccata mundi, parce nobis, Domine.
}\switchcolumn\portugues{
Cordeiro de Deus, que tirais os pecados do mundo, perdoai-nos Senhor!
}\switchcolumn*\latim{
Agnus Dei, qui tollis peccata mundi, exaudi nobis, Domine.
}\switchcolumn\portugues{
Cordeiro de Deus que tirais os pecados do mundo, ouvi-nos Senhor!
}\switchcolumn*\latim{
Agnus Dei, qui tollis peccata mundi, miserere nobis.
}\switchcolumn\portugues{
Cordeiro de Deus que tirais os pecados do mundo, tende piedade de nós Senhor!
}\switchcolumn*\latim{
Constituit eum dominum domus suæ.
}\switchcolumn\portugues{
Ele o constituiu Senhor da sua casa.
}\switchcolumn*\latim{
Et principem omnis possessionis suæ.
}\switchcolumn\portugues{
E o fez príncipe de todos seus bens.
}\switchcolumn*\latim{
\begin{nscenter} Orémus. \end{nscenter}
}\switchcolumn\portugues{
\begin{nscenter} Oremos. \end{nscenter}
}\switchcolumn*\latim{
\rlettrine{D}{eus,} qui in ineffabili providentia beatum Joseph sanctissimæ Genetricis tuæ Sponsum eligere dignatus es, præsta, quǽsumus, ut quem protectorem veneramur in terris, intercessorem habere mereamur in cælis: Qui vivis et regnas in sæcula sæculorum. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{Ó}{} Deus, cuja inegável providência se dignou escolher o bem-aventurado S. José para esposo de vossa Mãe Santíssima, fazei que venerando-o como protector na terra, mereçamos tê-lo como nosso intercessor no Céu. Vós que sois Deus com o Pai, na unidade do Espírito Santo. Amen.
}\end{paracol}
