\begin{paracol}{2}\latim{
Kyrie, eleison.
}\switchcolumn\portugues{
Senhor, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Christe, eleison.
}\switchcolumn\portugues{
Jesus Cristo, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Kyrie, eleison.
}\switchcolumn\portugues{
Senhor, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Christe, audi nos.
}\switchcolumn\portugues{
Jesus Cristo, ouvi-nos.
}\switchcolumn*\latim{
Christe, exaudi nos.
}\switchcolumn\portugues{
Jesus Cristo, atendei-nos.
}\switchcolumn*\latim{
Pater de cælis, Deus, miserere nobis.
}\switchcolumn\portugues{
Pai dos Céus que sois Deus, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Fili, Redemptor mundi, Deus, miserere nobis.
}\switchcolumn\portugues{
Filho Redentor do mundo que sois Deus, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Spiritus Sancte, Deus, miserere nobis.
}\switchcolumn\portugues{
Espírito Santo que sois Deus, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Sancta Trinitas, unus Deus, miserere nobis.
}\switchcolumn\portugues{
Santíssima Trindade que sois um só Deus, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Sanguis Christi, Unigeniti Patris æterni, salva nos.
}\switchcolumn\portugues{
Sangue de Cristo, Unigénito do Pai Eterno, salvai-nos.
}\switchcolumn*\latim{
Sancta Trinitas, unus Deus, miserere nobis.
}\switchcolumn\portugues{
Santíssima Trindade que sois um só Deus, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Sanguis Christi, Verbi Dei incarnati, salva nos.
}\switchcolumn\portugues{
Sangue de Cristo, Verbo de Deus Encarnado, salvai-nos.
}\switchcolumn*\latim{
Sanguis Christi, Novi et Aeterni Testamenti,\footnote[2]{salva nos.\label{salva}}
}\switchcolumn\portugues{
Sangue de Cristo, do Novo e Eterno Testamento,\footnote[2]{salvai-nos.\label{salvai}}
}\switchcolumn*\latim{
Sanguis Christi, in agonia decurrens in terram,\footref{salva}
}\switchcolumn\portugues{
Sangue de Cristo, a correr na agonia sobre a terra,\footref{salvai}
}\switchcolumn*\latim{
Sanguis Christi, in flagellatione profluens,\footref{salva}
}\switchcolumn\portugues{
Sangue de Cristo, a verter na flagelação,\footref{salvai}
}\switchcolumn*\latim{
Sanguis Christi, in coronatione spinarum emanans,\footref{salva}
}\switchcolumn\portugues{
Sangue de Cristo, a emanar na coroação de espinhos,\footref{salvai}
}\switchcolumn*\latim{
Sanguis Christi, in Cruce effusus,\footref{salva}
}\switchcolumn\portugues{
Sangue de Cristo, derramado na Cruz,\footref{salvai}
}\switchcolumn*\latim{
Sanguis Christi, pretium nostræ salutis,\footref{salva}
}\switchcolumn\portugues{
Sangue de Cristo, preço da nossa Salvação,\footref{salvai}
}\switchcolumn*\latim{
Sanguis Christi, sine quo non fit remissio,\footref{salva}
}\switchcolumn\portugues{
Sangue de Cristo, sem o qual não há remissão,\footref{salvai}
}\switchcolumn*\latim{
Sanguis Christi, in Eucharistia potus et lavacrum animarum,\footref{salva}
}\switchcolumn\portugues{
Sangue de Cristo, bebida e purificação das almas na Eucaristia,\footref{salvai}
}\switchcolumn*\latim{
Sanguis Christi, flumen misericordiæ,\footref{salva}
}\switchcolumn\portugues{
Sangue de Cristo, manancial de misericórdia,\footref{salvai}
}\switchcolumn*\latim{
Sanguis Christi, victor dæmonum,\footref{salva}.
}\switchcolumn\portugues{
Sangue de Cristo, vencedor dos demónios,\footref{salvai}
}\switchcolumn*\latim{
Sanguis Christi, fortitudo martyrum,\footref{salva}
}\switchcolumn\portugues{
Sangue de Cristo, fortaleza dos mártires,\footref{salvai}
}\switchcolumn*\latim{
Sanguis Christi, virtus confessorum,\footref{salva}
}\switchcolumn\portugues{
Sangue de Cristo, força dos confessores,\footref{salvai}
}\switchcolumn*\latim{
Sanguis Christi, germinans virgines,\footref{salva}
}\switchcolumn\portugues{
Sangue de Cristo, fonte de virgindade,\footref{salvai}
}\switchcolumn*\latim{
Sanguis Christi, robur periclitantium,\footref{salva}
}\switchcolumn\portugues{
Sangue de Cristo, conforto dos que estão em perigo,\footref{salvai}
}\switchcolumn*\latim{
Sanguis Christi, levamen laborantium,\footref{salva}
}\switchcolumn\portugues{
Sangue de Cristo, alívio dos que sofrem,\footref{salvai}
}\switchcolumn*\latim{
Sanguis Christi, in fletu solatium,\footref{salva}
}\switchcolumn\portugues{
Sangue de Cristo, consolo das nossas lágrimas,\footref{salvai}
}\switchcolumn*\latim{
Sanguis Christi, spes poenitentium,\footref{salva}
}\switchcolumn\portugues{
Sangue de Cristo, esperança dos penitentes,\footref{salvai}
}\switchcolumn*\latim{
Sanguis Christi, solamen morientium,\footref{salva}
}\switchcolumn\portugues{
Sangue de Cristo, consolação dos agonizantes,\footref{salvai}
}\switchcolumn*\latim{
Sanguis Christi, pax et dulcedo cordium,\footref{salva}
}\switchcolumn\portugues{
Sangue de Cristo, paz e doçura dos corações,\footref{salvai}
}\switchcolumn*\latim{
Sanguis Christi, pignus vitæ æternæ,\footref{salva}
}\switchcolumn\portugues{
Sangue de Cristo, penhor de vida eterna,\footref{salvai}
}\switchcolumn*\latim{
Sanguis Christi, animas liberans de lacu Purgatorii,\footref{salva}
}\switchcolumn\portugues{
Sangue de Cristo, que libertais as almas do Purgatório,\footref{salvai}
}\switchcolumn*\latim{
Sanguis Christi, omni gloria et honore dignissimus,\footnote[2]{salva nos.\label{salva}}
}\switchcolumn\portugues{
Sangue de Cristo, digníssimo de toda a honra e glória,\footnote[2]{salvai-nos.\label{salvai}}
}\switchcolumn*\latim{
Agnus Dei, qui tollis peccata mundi, parce nobis, Domine.
}\switchcolumn\portugues{
Cordeiro de Deus, que tirais os pecados do mundo, perdoai-nos Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
Agnus Dei, qui tollis peccata mundi, exaudi nos, Domine.
}\switchcolumn\portugues{
Cordeiro de Deus, que tirais os pecados do mundo, ouvi-nos Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
Agnus Dei, qui tollis peccata mundi, miserere nobis, Domine.
}\switchcolumn\portugues{
Cordeiro de Deus, que tirais os pecados do mundo, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Redimisti nos, Domine, in sanguine tuo.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Remiste-nos, Senhor, com vosso Sangue.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Et fecisti nos Deo nostro regnum.
}\switchcolumn\portugues{
℣. E fizestes de nós um reino para o nosso Deus.
}\switchcolumn*\latim{
\begin{nscenter} Orémus. \end{nscenter}
}\switchcolumn\portugues{
\begin{nscenter} Oremos. \end{nscenter}
}\switchcolumn*\latim{
\rlettrine{O}{mnipotens} sempiterne Deus, qui unigenitum Filium tuum mundi Redemptorem constituisti, ac ejus sanguine placari voluisti, concede, quǽsumus, salutis nostræ pretium ita venerari, concede, quǽsumus, salutis nostræ pretium ita venerari, atque a præsentis vitæ malis ejus virtute defendi in terris, ut fructu perpetuo lætemur in cælis. Per eundem Christum Dominum nostrum. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{D}{eus} Todo-Poderoso e Eterno, que constituístes o vosso Filho Unigénito Filho Redentor do mundo, e quisestes ser aplacado com seu Sangue, concedei-nos a graça de venerar o preço da nossa salvação e de encontrar, na virtude que Ele contém, defesa contra os males da vida presente, de tal modo que eternamente gozemos dos seus frutos no Céu. Pelo mesmo Cristo, Senhor nosso. Amen.
}\end{paracol}
