\begin{paracol}{2}\latim{
Kyrie, eléison.
}\switchcolumn\portugues{
Senhor, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Christe, eléison.
}\switchcolumn\portugues{
Jesus Cristo, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Kyrie, eléison.
}\switchcolumn\portugues{
Senhor, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Christe, audi nos, Christe, audi nos.
}\switchcolumn\portugues{
Jesus Cristo, ouvi-nos.
}\switchcolumn*\latim{
Christe, exáudi nos, Christe, exaudi nos.
}\switchcolumn\portugues{
Jesus Cristo, atendei-nos.
}\switchcolumn*\latim{
Pater de cælis, Deus, miserére nobis.
}\switchcolumn\portugues{
Pai do Céu, que sois Deus, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Fili, Redémptor mundi, Deus,\footnote[2]{miserére nobis.\label{miserere}}
}\switchcolumn\portugues{
Filho Redentor do mundo, que sois Deus,\footnote[2]{tende piedade de nós.\label{tende}}
}\switchcolumn*\latim{
Spíritus Sancte, Deus,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Espírito Santo, que sois Deus,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Sancta Trínitas, unus Deus,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Santíssima Trindade, que sois um só Deus,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Cor Jesu, Filii Patris æterni,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Coração de Jesus, Filho do Pai eterno,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Cor Jesu, in sinu Virginis Matris a Spiritu Sancto formatum,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Coração de Jesus, formado pelo Espírito Santo no seio da Virgem Mãe,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Cor Jesu, Verbo Dei substantialiter unitum,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Coração de Jesus, unido substancialmente ao Verbo de Deus,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Cor Jesu, maiestatis infinitæ,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Coração de Jesus, majestade infinita,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Cor Jesu, templum Dei sanctum,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Coração de Jesus, templo santo de Deus,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Cor Jesu, tabernaculum Altissimi,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Coração de Jesus, tabernáculo do Altíssimo,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Cor Jesu, domus Dei et porta cæli,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Coração de Jesus, casa de Deus e porta do Céu,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Cor Jesu, fornax ardens caritatis,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Coração de Jesus, fornalha ardente de caridade,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Cor Jesu, iustitiæ et amoris receptaculum,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Coração de Jesus, receptáculo de justiça e de amor,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Cor Jesu, bonitate et amore plenum,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Coração de Jesus, cheio de bondade e de amor,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Cor Jesu, virtutum omnium abyssus,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Coração de Jesus, abysmo de todas as virtudes,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Cor Jesu, omni laude dignissimum,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Coração de Jesus, digníssimo de todo o louvor,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Cor Jesu, rex et centrum omnium cordium,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Coração de Jesus, Rei e centro de todos os corações,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Cor Jesu, in quo sunt omnes thesauri sapientiæ et scientiæ,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Coração de Jesus, no qual estão todos os tesouros da sabedoria e ciência,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Cor Jesu, in quo habitat omnis plenitudo divinitatis,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Coração de Jesus, no qual habita toda a plenitude da divindade,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Cor Jesu, in quo Pater sibi bene complacuit,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Coração de Jesus, no qual o Pai põe todas suas complacências,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Cor Jesu, de cuius plenitudine omnes nos accepimus,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Coração de Jesus, de cuja plenitude todos nós participamos,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Cor Jesu, desiderium collium æternorum,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Coração de Jesus, desejado desde toda a eternidade,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Cor Jesu, patiens et multæ misericordiæ,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Coração de Jesus, paciente e de muita misericórdia,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Cor Jesu, dives in omnes qui invocant te,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Coração de Jesus, rico para todos que vos invocam,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Cor Jesu, fons vitæ et sanctitatis,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Coração de Jesus, fonte de vida e santidade,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Cor Jesu, propitiatio pro peccatis nostris,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Coração de Jesus, propiciação por nossos pecados,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Cor Jesu, saturatum opprobriis,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Coração de Jesus, saturado de opróbrios,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Cor Jesu, attritum propter scelera nostra,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Coração de Jesus, esmagado de dor por causa dos nossos pecados,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Cor Jesu, usque ad mortem obœdiens factum,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Coração de Jesus, feito obediente até a morte,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Cor Jesu, lancea perforatum,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Coração de Jesus, atravessado pela lança,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Cor Jesu, fons totius consolationis,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Coração de Jesus, fonte de toda a consolação,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Cor Jesu, vita et resurrectio nostra,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Coração de Jesus, nossa vida e ressurreição,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Cor Jesu, pax et reconciliatio nostra,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Coração de Jesus, nossa paz e reconciliação,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Cor Jesu, victima peccatorum,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Coração de Jesus, vítima dos pecadores,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Cor Jesu, salus in te sperantium,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Coração de Jesus, salvação dos que em vós esperam,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Cor Jesu, spes in te morientium,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Coração de Jesus, esperança dos que morrem em vós,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Cor Jesu, deliciæ Sanctorum omnium,\footref{miserere}
}\switchcolumn\portugues{
Coração de Jesus, delícias de todos os santos,\footref{tende}
}\switchcolumn*\latim{
Agnus Dei, qui tollis peccata mundi, parce nobis, Domine.
}\switchcolumn\portugues{
Cordeiro de Deus, que tirais os pecados do mundo, perdoai-nos, Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
Agnus Dei, qui tollis peccata mundi, exaudi nos, Domine.
}\switchcolumn\portugues{
Cordeiro de Deus, que tirais os pecados do mundo, ouvi-nos Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
Agnus Dei, qui tollis peccata mundi,\footnote[2]{miserére nobis.\label{miserere}}
}\switchcolumn\portugues{
Cordeiro de Deus, que tirais os pecados do mundo,\footnote[2]{tende piedade de nós.\label{tende}}
}\switchcolumn*\latim{
Jesu, mitis et humilis Corde, Fac cor nostrum secundum Cor tuum.
}\switchcolumn\portugues{
Jesus, manso e humilde de coração. Fazei nosso coração semelhante ao vosso.
}\switchcolumn*\latim{
\begin{nscenter} Orémus. \end{nscenter}
}\switchcolumn\portugues{
\begin{nscenter} Oremos. \end{nscenter}
}\switchcolumn*\latim{
\rlettrine{O}{mnipotens} sempiterne Deus, respice in Cor dilectissimi Filii tui et in laudes et satisfactiones, quas in nomine peccatorum tibi persolvit, iisque misericordiam tuam petentibus, tu veniam concede placatus in nomine ejusdem Filii tui Jesu Christi: Qui tecum vivit et regnat in sæcula sæculorum. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{D}{eus} Omnipotente e Eterno, olhai o Coração do vosso dilectíssimo Filho e os louvores e reparações que pelos pecadores vos tem tributado; e aos que invocam vossa misericórdia, vós, aplacado, sede fácil no perdão, pelo mesmo Jesus Cristo que Convosco vive e reina para sempre, na unidade do Espírito Santo. Amen.
}\end{paracol}
