\subsectioninfo{S. Ambrósio. B. Conf. e Dr.}{7 de Dezembro}

\textit{Como na Missa In médio Ecclésiae, página \pageref{doutores}, excepto:}

\paragraphinfo{Gradual}{Ecl. 44, 16}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{E}{cce} sacérdos magnus, qui in diébus suis plácuit Deo. ℣. \emph{ibid., 20} Non est inventus símilis illi, qui conserváret legem Excélsi.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{E}{is} o grande sacerdote que nos dias da sua vida agradou a Deus. ℣. \emph{ibid., 20} Ninguém o igualou na observância das leis do Altíssimo.
}\switchcolumn*\latim{
Allelúja, allelúja. ℣. \emph{Ps. 109, 4} Jurávit Dóminus, et non pænitébit eum: Tu es sacérdos in ætérnum, secúndum órdinem Melchísedech. Allelúja.
}\switchcolumn\portugues{
Aleluia, aleluia. ℣. \emph{Sl. 109, 4} O Senhor jurou e nunca se arrependerá: Tu és sacerdote para sempre, segundo a ordem de Melquisedeque. Aleluia.
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Ofertório}{Sl. 88, 25}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{V}{éritas} mea et misericórdia mea cum ipso: et in nómine meo exaltábitur cornu ejus.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{A}{} minha verdade e a minha misericórdia estarão com ele: e o seu poder elevar-se-á pelo meu nome.
}\end{paracol}

\paragraph{Secreta}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{O}{mnípotens} sempitérne Deus, múnera tuæ majestáti obláta, per intercessiónem beáti Ambrósii Confessóris tui atque Pontíficis, ad perpétuam nobis fac proveníre salútem. Per Dóminum \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{O}{mnipotente} e eterno Deus, permiti que os dons oferecidos à vossa majestade contribuam por intercessão do B. Ambrósio, vosso Confessor e Pontífice, para a nossa salvação eterna. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Comúnio}{Página \pageref{nicolau}}

\paragraph{Postcomúnio}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{S}{acraménta} salútis nostræ suscipiéntes, concéde, quǽsumus, omnípotens Deus: ut beáti Ambrósii Confessóris tui atque Pontíficis nos ubíque orátio ádjuvet; in cujus veneratióne hæc tuæ obtúlimus majestáti. Per Dóminum nostram \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{H}{avendo} recebido os Sacramentos da nossa salvação, concedei-nos, ó Deus omnipotente, que sejamos sempre auxiliados pela oração do B. Ambrósio, vosso Confessor e Pontífice, em cuja honra oferecemos este sacrifício à vossa majestade. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}
