\subsectioninfo{S. André Avelino, Conf.}{10 de Novembro}

\textit{Como na Missa Os justi, página \pageref{confessoresnaopontifices1}, excepto:}

\paragraph{Oração}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{eus,} qui in corde beáti Andréæ Confessóris tui, per árduum cotídie in virtútibus proficiéndi votum, admirábiles ad te ascensiónes disposuísti: concéde nobis, ipsíus méritis et intercessióne, ita ejúsdem grátiæ partícipes fieri; ut, perfectióra semper exsequéntes, ad glóriæ tuæ fastígium felíciter perducámur. Per Dóminum \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{Ó}{} Deus, que, inspirando ao B. André, vosso Confessor, o voto heróico de progredir quotidianamente na virtude, dispusestes a sua alma em admiráveis ascensões na perfeição, concedei-nos pelos seus méritos e intercessão que compartilhemos desta graça, de sorte que, aspirando sempre ao que é mais perfeito, cheguemos com alegria ao cume da vossa glória. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\subsubsection{Comemoração dos S. S. Mártires Trifão, Respício e Ninfa}

\paragraph{Oração}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{F}{ac} nos, quǽsumus, Dómine, sanctórum Mártyrum tuórum Tryphónis, Respícii et Nymphæ semper festa sectári: quorum suffrágiis, protectiónis tuæ dona sentiámus. Per Dóminum \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{P}{ermiti,} Senhor, Vos suplicamos, que celebremos sempre a solenidade dos vossos Santos Mártires Trifão, Respício e Ninfa, a fim de que, mercê dos seus auxílios, alcancemos os benefícios da vossa protecção. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\paragraph{Secreta}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{M}{únera} tibi, Dómine, nostræ devotiónis offérimus: quæ et pro tuórum tibi grata sint honóre justórum, et nobis salutária, te miseránte, reddántur. Per Dóminum nostrum \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{V}{os} oferecemos, Senhor, estes dons da nossa devoção; e, em atenção aos merecimentos dos vossos justos, dignai-Vos aceitá-los; e pela vossa misericórdia fazei que nos sejam salutares. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\paragraph{Postcomúnio}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{P}{ræsta} nobis, quǽsumus, Dómine: intercedéntibus sanctis Martýribus tuis Tryphóne, Respício et Nympha; ut, quod ore contíngimus, pura mente capiámus. Per Dóminum \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{S}{enhor,} por intercessão dos vossos Santos Mártires Trifão, Respício e Ninfa dignai-Vos conceder-nos a graça de guardarmos com o coração sempre puro o que a nossa boca agora recebeu. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}
