\subsectioninfo{S. Antonino, B. Conf.}{10 de Maio}\label{antonino}

\textit{Como na Missa Státuit ei, página \pageref{confessorespontifices1}, excepto:}

\paragraph{Oração}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{S}{ancti} Antonini, Dómine, Confessóris tui atque Pontíficis méritis adjuvémur: ut, sicut te in illo mirábilem prædicámus, ita in nos misericórdem fuísse gloriémur. Per Dóminum \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\qlettrine{Q}{ue} os méritos de Santo Antonino, vosso Confessor e Pontífice, nos auxiliem, Senhor, de modo que, assim como Vos louvamos pelas maravilhas que operastes em seu proveito, assim também possamos glorificar as vossas misericórdias para connosco. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\subsubsection{Comemoração dos S. S. Mártires Gordiano e Epímaco}

\paragraph{Oração}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{a,} quǽsumus, omnípotens Deus: ut, qui beatórum Mártyrum tuórum Gordiáni et Epimachi sollémnia cólimus, eórum apud te intercessiónibus adjuvémur. Per Dóminum \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{V}{os} suplicamos, ó Deus omnipotente, permiti que, celebrando nós a festa dos vossos B. B. Mártires Gordiano e Epímaco, alcancemos o auxílio da sua intercessão junto de vós. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\paragraph{Secreta}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{H}{óstias} tibi, Dómine, beatórum Martyrum tuórum Gordiáni et Epimáchi dicátas méritis, benígnus assúme: et ad perpétuum nobis tríbue prove
níre subsídium. Per Dóminum \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{A}{ceitai} benigno, Senhor, as hóstias que Vos oferecemos pelos méritos dos vossos B. B. Mártires Gordiano e Epímaco e fazei que nos sirvam de perpétuo auxílio. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\paragraph{Postcomúnio}
\begin{paracol}{2}\latim{
\qlettrine{Q}{uǽsumus,} omnípotens Deus: ut, qui cœléstia aliménta percépimus, intercedéntibus sanctis Martýribus tuis Gordiáno et Epímacho, per hæc contra ómnia advérsa muniámur. Per Dóminum \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{Ó}{} Deus omnipotente, Vos suplicamos, visto que recebemos o alimento celestial, dignai-Vos permitirm pela intercessão dos vossos Santos Mártires, que por este alimento sejamos robustecidos contra todas as adversidades. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\subsectioninfo{S. S. Mártires Gordiano e Epímaco}{10 de Maio}

\textit{Como na Missa Sancti tui, página \pageref{martires}, excepto Oração, Secreta e Postcomúnio como na Comemoração dos S. S. Mártires Gordiano e Epímaco da Missa de S. Antonino, B. Conf., a 10 de Maio, página \pageref{antonino}.}
