\subsectioninfo{S. Caetano, Conf.}{7 de Agosto}

\textit{Como na Missa Os justi, página \pageref{confessoresnaopontifices1}, excepto:}

\paragraph{Oração}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{eus,} qui beáto Cajetáno Confessóri tuo apostólicam vivéndi formam imitári tribuísti: da nobis, ejus intercessióne et exémplo, in te semper confidére et sola cœléstia desideráre. Per Dóminum nostrum \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{Ó}{} Deus, que concedestes ao B. Caetano, vosso Confessor, a graça de imitar o modo de vida dos Apóstolos, permiti-nos, pela sua intercessão e exemplo, que sempre depositemos em Vós a nossa confiança e somente aspiremos aos bens celestiais. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Oração}{S. Donato}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{eus,} tuórum glória sacerdótum: præsta, quǽsumus, ut sancti Martyris tui et Epíscopi Donáti, cujus festa gérimus, sentiámus auxílium. Per Dóminum \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{Ó}{} Deus, que sois a glória dos vossos sacerdotes, permiti, Vos suplicamos, que experimentemos o auxílio do vosso Santo Mártir e Bispo Donato, cuja festa celebramos. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Evangelho}{Página \pageref{14domingopentecostes}}

\paragraph{Secreta}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{P}{ræsta} nobis, quǽsumus, omnípotens Deus: ut nostræ humilitátis oblátio, et pro tuórum tibi grata sit honóre Sanctórum, et nos córpore páriter et mente puríficet. Per Dóminum \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{Ó}{} Deus omnipotente, Vos suplicamos, fazei que esta oblata da nossa humildade em honra dos vossos Santos Vos seja agradável e nos purifique ao mesmo tempo o corpo e a alma. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Secreta}{S. Donato}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{P}{ræsta,} quǽsumus, Dómine: ut sancti Martyris tu iet Episcopi Donati intercessióne, quem ad laudem nóminis tui dicátis munéribus honorámus, piæ nobis fructus devotiónis accréscat. Per Dóminum nostrum \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{S}{enhor,} Vos suplicamos, fazei que pela intercessão do vosso Santo Mártir e Bispo Donato, a quem honramos oferecendo estes dons em louvor do vosso nome, sintamos aumentar em nós os frutos duma devoção piedosa. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\paragraph{Postcomúnio}
\begin{paracol}{2}\latim{
\qlettrine{Q}{uǽsumus,} omnípotens Deus: ut, qui cœléstia aliménta percépimus, intercedénte beáto Cajetáno Confessóre tuo, per hæc contra ómnia advérsa muniámur. Per Dóminum \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{H}{avendo} recebido o alimento celestial, ó Deus omnipotente, Vos suplicamos, fazei que pela intercessão do B. Caetano, vosso Confessor, sejamos fortalecidos contra todas as adversidades. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Postcomúnio}{S. Donato}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{O}{mnípotens} et miséricors Deus, qui nos sacramentórum tuórum et partícipes éfficis et minístros: præsta, quǽsumus; ut, intercedénte beáto Donáto Mártyre tuo atque Pontífice, ejúsdem proficiámus et fídei consórtio et digno servítio. Per Dóminum \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{O}{mnipotente} e misericordioso Deus, que nos tornastes participantes e ministros dos vossos sacramentos, concedei-nos, Vos imploramos, que pela intercessão do B. Donato, vosso Mártir e Pontífice, não só gozemos a comparticipação da sua fé, mas como ele Vos sirvamos dignamente. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}
