\subsectioninfo{S. Carlos Borromeu, B. e Conf.}{4 de Novembro}

\textit{Como na Missa Státuit ei, página \pageref{confessorespontifices1}, excepto:}

\paragraph{Oração}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{E}{cclésiam} tuam, Dómine, sancti Caróli Confessóris tui atque Pontíficis contínua protectióne custódi: ut, sicut illum pastorális sollicitúdo gloriósum réddidit; ita nos ejus intercéssio in tuo semper fáciat amóre fervéntes. Per Dóminum \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{P}{ela} protecção do vosso Santo Confessor e Pontífice Carlos, dignai-Vos guardar a vossa Igreja, Senhor, a fim de que, assim como a sua solicitude pastoral o tornou glorioso, assim também a sua intercessão nos obtenha perpétuo fervor no vosso amor. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\subsubsection{Comemoração dos Santos Mártires}

\paragraph{Oração}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{P}{ræsta,} quǽsumus, omnípotens Deus: ut, qui sanctórum Mártyrum tuórum Vitális et Agrícolæ sollémnia cólimus, eórum apud te intercessiónibus adjuvémur. Per Dóminum \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{Ó}{} Deus omnipotente, Vos rogamos, permiti que, celebrando a festa dos vossos Santos Mártires Vital e Agrícola, sejamos auxiliados pela sua intercessão junto de Vós. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\paragraph{Secreta}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{O}{blatis,} quǽsumus, Dómine, placáre munéribus: et, intercedéntibus sanctis Martýribus tuis Vitále et Agrícola, a cunctis nos defénde perículis. Per Dóminum nostrum \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{D}{eixai-Vos} aplacar com os dons que Vos oferecemos, Senhor, e por intercessão dos vossos Santos Mártires Vital e Agrícola preservai-nos de todos os perigos. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\paragraph{Postcomúnio}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{H}{æc} nos commúnio, Dómine, purget a crímine: et, intercedéntibus sanctis Martýribus tuis Vitále et Agrícola, cœléstis remédii fáciat esse consórtes. Per Dóminum nostrum \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\qlettrine{Q}{ue} esta comunhão nos purifique dos nossos crimes, Senhor, e que por intercessão dos vossos Santos Mártires Vital e Agrícola nos faça participantes do remédio celestial. Por nosso S \emph{\&c.}
}\end{paracol}
