\subsectioninfo{S. Efrém, Diácono, Conf. e Doutor}{18 de Junho}

\textit{Como na Missa In médio Ecclésiae, página \pageref{doutores}, excepto:}

\paragraph{Oração}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{eus,} qui Ecclésiam tuam beáti Ephræm Confessóris tui et Doctoris mira eruditióne et præcláris vitæ méritis illustráre voluísti: te súpplices exorámus; ut, ipso intercedénte, eam advérsus erróris et pravitátis insídias perénni tua virtúte deféndas. Per Dóminum \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{Ó}{} Deus, que quisestes ilustrar a vossa Igreja com a brilhante erudição e com os méritos da preclara vida do B. Efrém, vosso Confessor e Doutor, humildemente Vos suplicamos que pela sua intercessão a defendais com vosso perpétuo poder das insídias do erro e da perversidade. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Oração}{S. S. Marcos e Marceliano}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{P}{ræsta,} quǽsumus, omnípotens Deus: ut, qui sanctórum Mártyrum tuórum Marci et Marcelliáni natalítia cólimus; a cunctis malis imminéntibus eórum intercessiónibus liberémur. Per Dóminum nostrum \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{Ó}{} Deus Omnipotente, celebrando nós o nascimento dos vossos Santos Mártires Marcos e Marceliano, permiti, Vos suplicamos, que por sua intercessão sejamos livres de todos os males que nos ameaçam. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Secreta}{S. S. Mártires}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{M}{únera} tibi, Dómine, dicáta sanctífica: et, intercedéntibus sanctis Martýribus tuis Marco et Marcelliáno, per eadem nos placátus inténde. Per Dóminum \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{S}{antificai,} Senhor, estes dons que Vos são oferecidos, a fim de que pela intercessão dos vossos Santos Mártires Marcos e Marceliano Vos digneis aplacar-Vos e olhardes aplacado para nós. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Postcomúnio}{S. S. Mártires}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{S}{alutáris} tui, Dómine, múnere satiáti, súpplices exorámus: ut, cujus lætámur gustu, intercedéntibus sanctis Martýribus tuis Marco et Marcelliáno, renovémur efféctu. Per Dóminum \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{S}{aciados} com este dom salutar, humildemente Vos suplicamos que, havendo recebido com alegria este sacramento, sejamos, por intercessão dos vossos Santos Mártires Marcos e Marceliano, restaurados pelo seu eficaz efeito. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}