\subsectioninfo{B. Joana, Princesa}{12 de Maio}

\textit{Como na Missa Dilexísti justitiam, página \pageref{virgemnaomartir1}, excepto:}

\paragraph{Oração}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{eus,} qui inter regáles delicias, et mundi illécebras beátam Joánnam Vírginem tuam virtúte constántiæ roborásti: quæsumus; ut, ejus intercessióne fidéles tui terréna despiciant, et ad cæléstia semper aspirent. Per Dóminum \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{Ó}{} Deus, que, no meio das delícias da corte e dos atractivos do mundo, fortalecestes com a virtude da constância a vossa B. Joana, permiti, Vos suplicamos, que pela sua intercessão os vossos fiéis desprezem os bens terrenos e aspirem sempre aos celestiais. Por nosso Senhor Jesus Cristo \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Oração}{S. S. Mártires}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{S}{emper} nos, Dómine, Mártyrum tuórum Nérei, Achillei, Domitíllæ atque Pancrátii fóveat, quǽsumus, beáta sollémnitas: et tuo dignos reddat obséquio. Per Dóminium nostrum. \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{F}{azei,} Senhor, Vos suplicamos, que a feliz solenidade dos vossos Mártires Néreo, Aquiles, Domitila e Pancrácio nos reanime e nos torne dignos de Vos servirmos. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Secreta}{S. S. Mártires}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{S}{anctórum} Martyrum tuórum, quǽsumus. Dómine, Nérei, Achíllei, Domitíllæ atque Pancrátii sit tibi grata conféssio: quæ et múnera nostra comméndet, et tuam nobis indulgéntiam semper implóret. Per Dóminum \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{D}{ignai-Vos} receber, Senhor, com ânimo agradável a confissão dos vossos Santos Mártires Néreo, Aquiles, Domitila e Pancrácio; e que ela Vos disponha a aceitardes as nossas ofertas e elas nos tornem sempre merecedores da vossa indulgência. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Postcomúnio}{S. S. Mártires}
\begin{paracol}{2}\latim{
\qlettrine{Q}{uǽsumus,} Dómine: ut beatórum Mártyrum tuórum Nérei, Achíllei, Domitíllæ atque Pancrátii deprecatiónibus, sacraménta sancta, quæ súmpsimus, ad tuæ nobis profíciant placatiónis augméntum. Per Dóminum \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{V}{os} pedimos, Senhor, fazei que pelas preces dos vossos Mártires Néreo, Aquiles, Domitila e Pancrácio os sagrados mystérios, que recebemos, Vos tornem cada vez mais propício para connosco. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}
