\subsectioninfo{S. João de S. Facundo, Conf.}{12 de Junho}

\textit{Como na Missa Os justi, página \pageref{confessoresnaopontifices1}, excepto:}

\paragraph{Oração}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{eus,} auctor pacis et amátor caritátis, qui beátum Joánnem Confessórem tuum mirífica dissidéntes componéndi grátia decorásti: ejus méritis et intercessióne concéde; ut, in tua caritáte firmáti, nullis a te tentatiónibus separémur. Per Dóminum \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{Ó}{} Deus, autor da paz e amante da caridade, que dotastes o B. João, vosso Confessor, com a admirável graça de compor as discórdias, concedei-nos por seus méritos e intercessão que estejamos de tal modo consolidados na vossa caridade que nenhuma tentação nos possa separar de Vós. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\subsubsection{Comemoração dos S. S. Mártires Basilides e Outros}

\paragraph{Oração}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{S}{anctórum} Mártyrum tuórum Basílidis, Gyrini, Naboris atque Nazárii, quǽsumus, Dómine, natalítia nobis votíva respléndeant: et, quod illis cóntulit excelléntia sempitérna, frúctibus nostræ devotiónis accréscat. Per Dóminum nostrum \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\qlettrine{Q}{ue} o nascimento dos vossos Santos Mártires Basilides, Cirino, Nabor e Nazário, Vos suplicamos, Senhor, seja celebrado com esplendor Pelos votos que Vos oferecemos, e que a felicidade eterna, que eles gozam, reverta em nosso proveito, aumentando os frutos da nossa devoção. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\paragraph{Secreta}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{P}{ro} sanctórum tuórum Basílidis, Cyrini, Nabóris atque Nazárii sánguine venerándo, hóstias tibi. Dómine, sollémniter immolámus, tua mirabília pertractántes: per quem talis est perfécta victória. Per Dóminum \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{S}{enhor,} celebramos os vossos venerandos mystérios, oferecendo-Vos solenemente esta hóstia em honra do sangue dos vossos Santos Mártires Basilides, Cirino, Nabor e Nazário pelo qual eles alcançaram uma brilhante vitória. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\paragraph{Postcomúnio}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{S}{emper,} Dómine, sanctórum Martyrum tuórum Basílidis, Cyríni, Nabóris atque Nazárii sollémnia celebrántes: præsta, quǽsumus; ut eórum patrocínia júgiter sentiámus. Per Dóminum \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{V}{isto} que nós, Senhor, celebramos sempre a solenidade dos vossos Santos Mártires Basilides, Cirino, Nabor e Nazário, concedei-nos, Vos rogamos, que alcancemos incessantemente o seu patrocínio. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}
