\subsectioninfo{S. João da Cruz, Conf. e Doutor}{24 de Novembro}

\textit{Como na Missa In médio Ecclésiae, página \pageref{doutores}, excepto:}

\paragraph{Oração}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{eus,} qui sanctum Joánnem Confessórem tuum atque Doctorem perféctæ sui abnegatiónis et Crucis amatórem exímium effecísti: concéde; ut, ejus imitatióni júgiter inhæréntes, glóriam assequámur ætérnam. Per Dóminum nostrum \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{Ó}{} Deus, que tornastes notável o vosso Santo Confessor e Doutor João pela abnegação perfeita de si próprio e pelo amor à Cruz, fazei que, diligenciando imitá-lo, alcancemos a glória eterna. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\subsubsection{Comemoração de S. Crisógono}

\paragraph{Oração}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{A}{désto,} Dómine, supplicatiónibus nostris: ut, qui ex iniquitáte nostra reos nos esse cognóscimus, beáti Chrysógoni Mártyris tui intercessióne liberémur. Per Dóminum nostrum \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{O}{uvi} as nossas súplicas, Senhor, a fim de que, reconhecendo-nos réus pelas nossas iniquidades, sejamos absolvidos pela intercessão do vosso B. Mártir Crisógono. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\paragraph{Secreta}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{O}{blatis,} quǽsumus, Dómine, placáre munéribus: et, intercedénte beáto Chrysógono Mártyre tuo, a cunctis nos defénde perículis. Per Dóminum \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{D}{eixai-Vos} aplacar, Senhor, com a oferta destes dons, Vos suplicamos; e, pela intercessão do B. Crisógono, vosso Mártir, preservai-nos de todos os perigos. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\paragraph{Postcomúnio}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{T}{ui,} Dómine, perceptióne sacraménti, et a nostris mundémur occúltis, et ab hóstium liberémur insídiis. Per Dóminum \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\qlettrine{Q}{ue} a recepção do vosso sacramento, Senhor, nos purifique das nossas faltas ocultas e nos livre das insídias dos nossos inimigos. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}
