\subsectioninfo{Santa Margarida Maria, Virgem}{17 de Outubro}

\paragraphinfo{Intróito}{Ct. 2, 3}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{S}{ub} umbra illíus, quem desideráveram, sedi: et fructus ejus dulcis gútturi meo. \emph{Ps. 83, 2-3} Quam dilécta tabernácula tua, Dómine virtútum! concupíscit, et déficit ánima mea in átria Dómini.
℣. Gloria Patri \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{A}{ssentei-me} à sombra daquele que eu desejara: e o seu fruto é doce ao meu paladar. \emph{Sl. 83, 2-3} Como são amáveis os vossos tabernáculos, ó Senhor dos exércitos! Minha alma suspira ardentemente pelos átrios do Senhor.
℣. Glória ao Pai \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\paragraph{Oração}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{ómine} Jesu Christe, qui investigábiles divítias Cordis tui beátæ Margarítæ Maríæ Vírgini mirabíliter revelásti: da nobis ejus méritis et imitatióne; ut, te in ómnibus et super ómnia diligéntes, jugem in eódem Corde tuo mansiónem habére mereámur: Qui vivis et regnas \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{S}{enhor} Jesus Cristo, que de uma maneira admirável Vos dignastes revelar à B. Virgem Margarida Maria as insondáveis riquezas do vosso Coração, concedei-nos pelos seus méritos e à sua imitação que, amando-Vos em tudo e acima de tudo, possamos ter uma mansão no vosso Coração. Ó Vós, que viveis e reinais \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Epístola}{Página \pageref{santissimocoracao}}

\paragraphinfo{Gradual}{Ct. 8, 7}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{A}{quæ} multæ non potuérunt exstínguere caritátem, nec flúmina óbruent illam. ℣. \emph{Ps. 72, 26} Defécit caro mea et cor meum: Deus cordis mei, et pars mea Deus in ætérnum.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{A}{s} águas caudalosas não puderam extinguir a caridade, nem os rios a submergiram. ℣. \emph{Sl. 72, 26} Meu corpo e o meu coração desfaleceram, ó Deus, que sois o Deus do meu coração e a minha herança na eternidade!
}\switchcolumn*\latim{
Allelúja, allelúja. ℣. \emph{Cant. 7, 10} Ego dilécto meo, et ad me conversio ejus. Allelúja.
}\switchcolumn\portugues{
Aleluia, aleluia. ℣. \emph{Ct. 7, 10} Eu sou para o meu muito amado! E Ele volveu-se para mim. Aleluia.
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Evangelho}{Página \pageref{pauloeremita}}

\paragraphinfo{Ofertório}{Zc. 9, 17}
\begin{paracol}{2}\latim{
\qlettrine{Q}{uid} bonum ejus est et quid pulchrum ejus, nisi fruméntum electórum et vinum gérminans vírgines?
}\switchcolumn\portugues{
\qlettrine{Q}{ue} possui o Senhor de bom e de belo, melhor do que o trigo dos eleitos e o vinho que gera as virgens?
}\end{paracol}

\paragraph{Secreta}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{A}{ccépta} tibi sint, Dómine, plebis tuæ múnera: et concéde; ut ignis ille divínus nos inflámmet, quo de Corde Fílii tui emisso beáta Margaríta María veheménter æstuávit. Per eúndem Dóminum \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{D}{ignai-Vos} aceitar, Senhor, as ofertas do vosso povo e permiti que sejamos inflamados no fogo divino que, irradiando do Coração do vosso Filho, consumiu em seu ardor a B. Margarida Maria. — Pelo mesmo nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Comúnio}{Ct. 6, 2}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{E}{go} dilécto meo, et diléctus meus mihi, qui páscitur inter lília.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{E}{u} sou do meu muito amado e o meu muito amado é meu, pois Ele apascenta-se entre os lírios.
}\end{paracol}

\paragraph{Postcomúnio}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{C}{órporis} et Sánguinis tui, Dómine Jesu, sumptis mystériis: concéde nobis, quǽsumus, beáta Margaríta María Vírgine intercedénte; ut, supérbis sǽculi vanitátibus exútis, mansuetúdinem et humilitátem Cordis tui indúere mereámur: Qui vivis \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{S}{enhor} Jesus, havendo participado dos mystérios do vosso Corpo e Sangue, Vos rogamos, concedei-nos pela intercessão da B. Margarida Maria, Virgem, que, despojando-nos das vaidades do mundo, mereçamos ser revestidos com a mansidão e com a humildade do vosso Coração. Ó Vós, que viveis e reinais \emph{\&c.}
}\end{paracol}
