\subsectioninfo{S. S. Crispim e Crispiniano, Márts.\footnote{Na Arquidiocese de Évora e Diocese de Beja.}}{25 de Outubro}

\textit{Como Missa Intret in, página \pageref{muitosmartires1}, excepto:}

\paragraph{Oração}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{}{} \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{A}{ssisti,} Senhor, ao vosso povo, a fim de que, em atenção aos preclaros méritos dos vossos B. B. Mártires Crispim e Crispiniano, ao implorar a vossa misericórdia, seja sempre auxiliado com sua protecção. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Gradual}{}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{}{}
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{D}{eus} é glorioso em seus Santos: e admirável na sua majestade, praticando prodígios. Senhor, a vossa dextra engrandeceu-se pela sua força: a vossa dextra esmagou os inimigos.
}\switchcolumn*\latim{

}\switchcolumn\portugues{
Aleluia, aleluia. Esta é a verdadeira fraternidade que Venceu os crimes do mundo. Ela seguiu Cristo, pelo que gozará com glória o reino celestial. Aleluia.
}\end{paracol}

\paragraph{Secreta}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{}{} \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{R}{ecebei} propício, Senhor, as dádivas que oferecemos, e permiti que a oração dos vossos B. B. Mártires Crispim e Crispiniano as torne agradáveis à vossa Majestade. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\paragraph{Postcomúnio}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{}{} \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\qlettrine{Q}{ue} os sacramentos recebidos, Senhor, nos purifiquem, e pela intercessão dos B. B. Mártires Crispim e Crispiniano nos livrem de todos os males. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}