\subsectioninfo{S. Frutuoso, B.}{16 de Abril}

\textit{Como na Missa Státuit ei, página \pageref{confessorespontifices1}, excepto:}

\paragraph{Oração}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{}{} \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{Ó}{} Deus, que nos fizestes chegar com júbilo até à festa deste dia, em que veneramos o B. Frutuoso, vosso Confessor e Pontífice, concedei-nos, Vos rogamos, que, assim como o acompanhamos na terra, sendo nosso Pastor, assim também pelas suas preces mereçamos alcançar indulgência nos céus. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Epístola}{}
\begin{paracol}{2}\latim{
Lectio Epístolæ beati Pauli Apostoli ad Corinthios.
}\switchcolumn\portugues{
Lição do Livro da Sabedoria.
}\switchcolumn*\latim{
\rlettrine{F}{ratres:}
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{O}{} justo aplicará o seu coração e vigiará desde o romper do dia para se unir ao Senhor, que o criou, e oferecer as suas preces ao Altíssimo. Abrirá a sua boca para orar e implorar o perdão dos seus pecados, pois, se o soberano Senhor quiser, enchê-lo-á com o espírito da inteligência. Então ele espalhará, como chuva, as palavras da sua sabedoria e abençoará o Senhor na sua oração. O Senhor inspirará os seus conselhos e instruções, e ele penetrará nos mistérios divinos. Publicará a doutrina que tive: aprendido, e a sua glória será manter-se na lei da aliança com o Senhor. Sua sabedoria receberá louvor de muitos e não cairá no esquecimento. Sua memória se não apagará; o seu nome será honrado de geração em geração. As nações publicarão a sua sabedoria e a Igreja anunciará os seus louvores.
}\end{paracol}

\begin{paracol}{2}\latim{

}\switchcolumn\portugues{
Aleluia, aleluia. O Anjo do Senhor desceu do céu, e, revolvendo a pedra do sepulcro, assentou-se sobre ela. Aleluia. Tu és sacerdote para sempre segundo a ordem de Melquisedeque. Aleluia.
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Evangelho}{Página \pageref{martires}}

\paragraph{Secreta}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{}{} \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{P}{ermiti,} ó Deus omnipotente e sempiterno, que os dons oferecidos à vossa majestade por intercessão do B. Frutuoso, vosso Confessor e pontífice, nos sirvam de perpétuo socorro. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\paragraph{Postcomúnio}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{}{} \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{Ó}{} Deus omnipotente, Vos suplicamos, dando-Vos graças pelos dons já recebidos, fazei que alcancemos dons ainda maiores por intercessão do B. Frutuoso, vosso Confessor e Pontífice. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}
