\subsectioninfo{S. Geraldo, Bispo e Conf.}{5 de Dezembro}\footnote{Na Arquidiocese de Braga}

\paragraphinfo{Intróito}{}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{}{}
\emph{}
℣. Gloria Patri \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{U}{m} ínclito Confessor de Deus, lustre muito esplendoroso ante o Senhor, pérola e modelo dos Prelados, hoje coroado, com o qual as celestiais coortes rejubilam, entra nos céus, onde sem fim reina com Cristo. Ó justos, exultai no Senhor: àqueles que têm o coração recto fica bem a glória.
℣. Glória ao Pai \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\paragraph{Oração}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{}{} \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{Ó}{} Senhor, Vos suplicamos, que os preciosos méritos do B. Geraldo, vosso Confessor e Pontífice, nos defendam; e que por suas preces seja bem dirigida a Igreja. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Epístola}{Página \pageref{martires}}

\paragraphinfo{Gradual}{}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{}{}
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{V}{eneremos} devotadamente, do íntimo do coração e da alma, a veneranda festividade de hoje, em que o B. Geraldo, Confessor de Cristo, passou alegre deste mundo para os céus. Por isso o B. Geraldo, acabado o tempo da sua vida, é alistado nos exércitos celestiais.
}\switchcolumn*\latim{

}\switchcolumn\portugues{
Aleluia, aleluia. Geraldo foi esse servo do Senhor que, lutando à hora da sua morte com o demónio, o venceu. Aleluia.
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Evangelho}{Página \pageref{confessoresnaopontifices1}}

\paragraphinfo{Ofertório}{}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{}{}
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{A}{legra-te,} cidade de Braga, com tão excelso Padroeiro, o qual permitiu Deus que fosse sepultado dentro dos teus muros. Por seu intermédio obtiveste de Deus milagres inumeráveis.
}\end{paracol}

\paragraph{Secreta}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{}{} \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{S}{eja} aceite na vossa presença, ó Senhor, a oblação do vosso fiel povo e permiti que lhe seja salutar, por intercessão do B. Geraldo, vosso Confessor e Pontífice, em cuja solenidade ela Vos é oferecida. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Comúnio}{}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{}{}
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{Ó}{} quão glorioso é este Confessor de Deus, com o qual no céu exultam os exércitos dos Santos!
}\end{paracol}

\paragraph{Postcomúnio}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{}{} \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{Ó}{} Deus, remunerador das almas fiéis, concedei-nos a graça de alcançarmos o perdão por intermédio das preces do B. Geraldo, vosso Confessor e Pontífice, cuja veneranda festividade hoje celebramos. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}
