\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{ómine,} quid multiplicáti sunt qui tríbulant me? * Multi insúrgunt advérsum me.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{S}{enhor,} porque tantos são os que me atribulam? * Muitos se insurgem contra mim.
}\switchcolumn*\latim{
Multi dicunt ánimæ meæ: * Non est salus ipsi in Deo ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Muitos dizem à minha alma: * não há salvação para ele no seu Deus.
}\switchcolumn*\latim{
Tu autem, Dómine, suscéptor meus es, * glória mea, et exáltans caput meum.
}\switchcolumn\portugues{
Vós, porém, Senhor, sois o meu protector, * minha glória e exaltais a minha cabeça.
}\switchcolumn*\latim{
Voce mea ad Dóminum clamávi: * et exaudívit me de monte sancto suo.
}\switchcolumn\portugues{
Com minha voz ao Senhor clamei: * e Ele me ouviu do seu santo monte.
}\switchcolumn*\latim{
Ego dormívi, et soporátus sum: * et exsurréxi, quia Dóminus suscépit me.
}\switchcolumn\portugues{
Deitei-me para descansar e adormeci: * e levantei-me, pois me acolheu o Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
Non timébo míllia pópuli circumdántis me: * exsúrge, Dómine, salvum me fac, Deus meus.
}\switchcolumn\portugues{
Não temerei milhares de pessoas me cercando: * levantai-Vos, ó Senhor, salvai-me, ó Deus meu!
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam Tu percussísti omnes adversántes mihi sine causa: * dentes peccatórum contrivísti.
}\switchcolumn\portugues{
Porque Vós tendes ferido todos os que sem causa me perseguem: * quebrastes os dentes dos pecadores.
}\switchcolumn*\latim{
Dómini est salus: * et super pópulum tuum benedíctio tua.
}\switchcolumn\portugues{
A salvação é do Senhor: * e sua bênção está sobre seu povo.
}\end{paracol}
