\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{C}{um} invocárem exaudívit me Deus justítiæ meæ: * in tribulatióne dilatásti mihi.
}\switchcolumn\portugues{
\qlettrine{Q}{uando} O invoquei, me ouviu o Deus da minha justiça: * na tribulação me dilatastes.
}\switchcolumn*\latim{
Miserére mei, * et exáudi oratiónem meam.
}\switchcolumn\portugues{
Tende compaixão de mim, * e escutai a minha oração.
}\switchcolumn*\latim{
Fílii hóminum, úsquequo gravi corde? * Ut quid dilígitis vanitátem, et quǽritis mendácium?
}\switchcolumn\portugues{
Filhos dos homens, até quando duros de coração sereis? * Porque amais a vaidade e mentiras buscais?
}\switchcolumn*\latim{
Et scitóte quóniam mirificávit Dóminus sanctum suum: * Dóminus exáudiet me cum clamávero ad eum.
}\switchcolumn\portugues{
Sabei, pois, que o Senhor fez maravilhoso o seu santo: * o Senhor escutar-me-á, quando a Ele clamar.
}\switchcolumn*\latim{
Irascímini, et nolíte peccáre: * quæ dícitis in córdibus vestris, in cubílibus vestris compungímini.
}\switchcolumn\portugues{
Irai-vos e não pequeis: * do que dizeis nos vossos corações, nos vossos leitos arrependei-vos.
}\switchcolumn*\latim{
Sacrificáte sacrifícium justítiæ, et speráte in Dómino. * Multi dicunt: quis osténdit nobis bona?
}\switchcolumn\portugues{
Oferecei sacrifícios de justiça e esperai no Senhor. * Muitos dizem: quem nos mostrará o bem?
}\switchcolumn*\latim{
Signátum est super nos lumen vultus tui, Dómine: * dedísti lætítiam in corde meo.
}\switchcolumn\portugues{
Gravada está sobre nós a luz de vossa face, ó Senhor: * no meu coração infundistes alegria.
}\switchcolumn*\latim{
A fructu fruménti, vini, et ólei sui * multiplicáti sunt.
}\switchcolumn\portugues{
Pelo fruto do seu trigo, vinho e azeite * se multiplicam.
}\switchcolumn*\latim{
In pace in idípsum * dórmiam, et requiéscam;
}\switchcolumn\portugues{
Em paz dormirei * e tranquilo descansarei;
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam Tu, Dómine, singuláriter in spe * constituísti me.
}\switchcolumn\portugues{
Porque Vós, ó Senhor, de forma singular * na esperança me firmastes.
}\end{paracol}
