\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{V}{erba} mea áuribus pércipe, Dómine, * intéllege clamórem meum.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{S}{enhor,} dai ouvidos às minhas palavras, * escutai o meu clamor.
}\switchcolumn*\latim{
Inténde voci oratiónis meæ, * Rex meus et Deus meus.
}\switchcolumn\portugues{
Atendei à voz da minha súplica, * meu Rei e meu Deus.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam ad Te orábo: * Dómine, mane exáudies vocem meam.
}\switchcolumn\portugues{
Porque a Vós orarei: * Senhor, de manhã ouvireis a minha voz.
}\switchcolumn*\latim{
Mane astábo tibi et vidébo: * quóniam non Deus volens iniquitátem Tu es.
}\switchcolumn\portugues{
De manhã ficarei ante Vós e contemplarei: * porque não sois um Deus que ame a iniquidade.
}\switchcolumn*\latim{
Neque habitábit juxta Te malígnus: * neque permanébunt injústi ante óculos tuos.
}\switchcolumn\portugues{
Nem o maligno habitará junto de Vós: * nem os injustos poderão permanecer ante vossos olhos.
}\switchcolumn*\latim{
Odísti omnes, qui operántur iniquitátem: * perdes omnes, qui loquúntur mendácium.
}\switchcolumn\portugues{
Odieis todos os que obram a iniquidade: * exterminareis todos os que dizem a mentira.
}\switchcolumn*\latim{
Virum sánguinum et dolósum abominábitur Dóminus: * ego autem in multitúdine misericórdiæ tuæ.
}\switchcolumn\portugues{
O Senhor abominará o homem sanguinário e doloso: * eu, porém, confiado na abundância de vossa misericórdia.
}\switchcolumn*\latim{
Introíbo in domum tuam: * adorábo ad templum sanctum tuum in timóre tuo.
}\switchcolumn\portugues{
Entrarei na vossa casa: * e pelo vosso temor, no vosso santo templo Vos adorarei.
}\switchcolumn*\latim{
Dómine, deduc me in justítia tua: * propter inimícos meos dírige in conspéctu tuo viam meam.
}\switchcolumn\portugues{
Senhor, na vossa justiça guiai-me: * por causa dos meus inimigos dirigis ante vossos olhos o meu caminho.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam non est in ore eórum véritas: * cor eórum vanum est.
}\switchcolumn\portugues{
Porque não há verdade na boca deles: * vão é o seu coração.
}\switchcolumn*\latim{
Sepúlcrum patens est guttur eórum, linguis suis dolóse agébant, * júdica illos, Deus.
}\switchcolumn\portugues{
Sua garganta é um sepulcro aberto, urdem enganos com suas línguas, * julgai-os, ó Deus.
}\switchcolumn*\latim{
Décidant a cogitatiónibus suis, secúndum multitúdinem impietátum eórum expélle eos, * quóniam irritavérunt Te, Dómine.
}\switchcolumn\portugues{
Frustrem-se os seus desígnios, expulsai-os segundo a multidão das suas impiedades, * porque Vos irritaram, Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
Et læténtur omnes, qui sperant in Te, * in ætérnum exsultábunt: et habitábis in eis.
}\switchcolumn\portugues{
Alegrem-se todos aqueles que em Vós esperam, * exultarão eternamente: e neles habitareis.
}\switchcolumn*\latim{
Et gloriabúntur in Te omnes, qui díligunt nomen tuum, * quóniam Tu benedíces justo.
}\switchcolumn\portugues{
Em Vós gloriar-se-ão todos os que amam o vosso nome, * porque o justo Vós o abençoareis.
}\switchcolumn*\latim{
Dómine, ut scuto bonæ voluntátis tuæ * coronásti nos.
}\switchcolumn\portugues{
Ó Senhor, como um escudo de vossa boa vontade * nos coroastes.
}\end{paracol}
