\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{ómine,} Deus meus, in Te sperávi: * salvum me fac ex ómnibus persequéntibus me, et líbera me.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{S}{enhor,} Deus meu, em Vós esperei: * salvai-me de todos os que me perseguem e livrai-me.
}\switchcolumn*\latim{
Nequándo rápiat ut leo ánimam meam, * dum non est qui rédimat, neque qui salvum fáciat.
}\switchcolumn\portugues{
Para que ninguém rasgue como um leão a minha alma, * sem que haja quem me livre, nem quem me salve.
}\switchcolumn*\latim{
Dómine, Deus meus, si feci istud, * si est iníquitas in mánibus meis:
}\switchcolumn\portugues{
Ó Senhor meu Deus, se fiz isso, * se há iniquidade nas minhas mãos:
}\switchcolumn*\latim{
Si réddidi retribuéntibus mihi mala, * décidam mérito ab inimícis meis inánis.
}\switchcolumn\portugues{
Se retribuí maldades aos que mas faziam, * caia justamente debaixo dos meus inimigos.
}\switchcolumn*\latim{
Persequátur inimícus ánimam meam, et comprehéndat, et concúlcet in terra vitam meam, * et glóriam meam in púlverem dedúcat.
}\switchcolumn\portugues{
Persiga o inimigo a minha alma, apodere-a e calque na terra a minha vida * e a pó reduza a minha glória.
}\switchcolumn*\latim{
Exsúrge, Dómine, in ira tua: * et exaltáre in fínibus inimicórum meórum.
}\switchcolumn\portugues{
Levantai-Vos, ó Senhor, na vossa ira: * e exaltai-Vos nas fronteiras dos meus inimigos.
}\switchcolumn*\latim{
Et exsúrge, Dómine, Deus meus, in præcépto quod mandásti: * et synagóga populórum circúmdabit Te.
}\switchcolumn\portugues{
Levantai-Vos, ó Senhor meu Deus, na lei que ordenastes: * e rodear-Vos-á a congregação dos povos.
}\switchcolumn*\latim{
Et propter hanc in altum regrédere: * Dóminus júdicat pópulos.
}\switchcolumn\portugues{
Por esta ao alto retornai: * o Senhor é que julga os povos.
}\switchcolumn*\latim{
Júdica me, Dómine, secúndum justítiam meam, * et secúndum innocéntiam meam super me.
}\switchcolumn\portugues{
Julgai-me, ó Senhor, segundo a minha justiça, * e segundo a inocência que há em mim.
}\switchcolumn*\latim{
Consumétur nequítia peccatórum, et díriges justum, * scrutans corda et renes, Deus.
}\switchcolumn\portugues{
Será consumida a malícia dos pecadores e encaminhareis o justo, * sondais os corações e as entranhas, ó Deus.
}\switchcolumn*\latim{
Justum adjutórium meum a Dómino, * qui salvos facit rectos corde.
}\switchcolumn\portugues{
Justo é o meu auxílio que vem do Senhor, * que salva os rectos de coração.
}\switchcolumn*\latim{
Deus judex justus, fortis, et pátiens: * numquid iráscitur per síngulos dies?
}\switchcolumn\portugues{
Deus é um juiz justo, forte e paciente: * ira-se todos os dias porventura?
}\switchcolumn*\latim{
Nisi convérsi fuéritis, gládium suum vibrábit: * arcum suum teténdit, et parávit illum.
}\switchcolumn\portugues{
Se vos não converterdes, vibrará a sua espada: * armou o seu arco e tem-no preparado.
}\switchcolumn*\latim{
Et in eo parávit vasa mortis: * sagíttas suas ardéntibus effécit.
}\switchcolumn\portugues{
Pôs nele dardos mortais: * preparou as suas setas ardentes.
}\switchcolumn*\latim{
Ecce, partúriit injustítiam: * concépit dolórem, et péperit iniquitátem.
}\switchcolumn\portugues{
Eis que pariu a injustiça: * concebeu dor e nasceu a iniquidade.
}\switchcolumn*\latim{
Lacum apéruit, et effódit eum: * et íncidit in fóveam quam fecit.
}\switchcolumn\portugues{
Fosso abriu e o cavou: * e caiu na cova que fez.
}\switchcolumn*\latim{
Convertétur dolor ejus in caput ejus: * et in vérticem ipsíus iníquitas ejus descéndet.
}\switchcolumn\portugues{
A dor volver-se-á contra a sua cabeça: * e sobre a sua fronte recairá a sua iniquidade.
}\switchcolumn*\latim{
Confitébor Dómino secúndum justítiam ejus: * et psallam nómini Dómini altíssimi.
}\switchcolumn\portugues{
Glorificarei o Senhor segundo a sua justiça: * e cantarei o nome do altíssimo Senhor.
}\end{paracol}
