\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{I}{n} Dómino confído: quómodo dícitis ánimæ meæ: * Tránsmigra in montem sicut passer?
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{N}{o} Senhor confio: porque dizeis à minha alma: * migra para o monte como a ave?
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam ecce peccatóres intendérunt arcum, paravérunt sagíttas suas in pháretra, * ut sagíttent in obscúro rectos corde.
}\switchcolumn\portugues{
Eis que os pecadores mostraram o seu arco, prepararam as suas setas na aljava, * para no escuro dispararem aos rectos de coração.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam quæ perfecísti, destruxérunt: * justus autem quid fecit?
}\switchcolumn\portugues{
Porque eles destruíram o que fizestes de bom: * mas que fez o justo?
}\switchcolumn*\latim{
Dóminus in templo sancto suo, * Dóminus in cælo sedes ejus.
}\switchcolumn\portugues{
O Senhor habita no seu santo templo, * o trono do Senhor está no céu.
}\switchcolumn*\latim{
Óculi ejus in páuperem respíciunt: * pálpebræ ejus intérrogant fílios hóminum.
}\switchcolumn\portugues{
Seus olhos olham para o pobre: * suas pálpebras inquirem os filhos dos homens.
}\switchcolumn*\latim{
Dóminus intérrogat justum et ímpium: * qui autem díligit iniquitátem, odit ánimam suam.
}\switchcolumn\portugues{
O Senhor interroga o justo e o ímpio: * mas aquele que ama a iniquidade, odeia a sua alma.
}\switchcolumn*\latim{
Pluet super peccatóres láqueos: * ignis, et sulphur, et spíritus procellárum pars cálicis eórum.
}\switchcolumn\portugues{
Fará chover laços sobre os pecadores: * o fogo e o enxofre e as tempestades são a parte que lhes toca.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam justus Dóminus, et justítias diléxit: * æquitátem vidit vultus ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Porque o Senhor é justo e ama a justiça: * o seu rosto olha para a equidade.
}\end{paracol}
