\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{S}{alvum} me fac, Dómine, quóniam defécit sanctus: * quóniam diminútæ sunt veritátes a fíliis hóminum.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{S}{alvai-me,} ó Senhor, porque se dissipou o santo: * porque as verdades são depreciadas entre os filhos dos homens.
}\switchcolumn*\latim{
Vana locúti sunt unusquísque ad próximum suum: * lábia dolósa, in corde et corde locúti sunt.
}\switchcolumn\portugues{
Cada um deles diz vãs cousas ao seu próximo: * fala com os lábios enganosos e com coração dúplice.
}\switchcolumn*\latim{
Dispérdat Dóminus univérsa lábia dolósa, * et linguam magníloquam.
}\switchcolumn\portugues{
Destrua o Senhor todos os lábios enganosos, * e a língua que fala com arrogância.
}\switchcolumn*\latim{
Qui dixérunt: Linguam nostram magnificábimus, lábia nostra a nobis sunt, * quis noster Dóminus est?
}\switchcolumn\portugues{
Os que disseram: faremos grandes cousas com a nossa língua, somos donos dos nossos lábios, * o nosso Senhor quem é?
}\switchcolumn*\latim{
Propter misériam ínopum, et gémitum páuperum, * nunc exsúrgam, dicit Dóminus.
}\switchcolumn\portugues{
Pela miséria dos desvalidos e o gemido dos pobres, * agora me levantarei, diz o Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
Ponam in salutári: * fiduciáliter agam in eo.
}\switchcolumn\portugues{
A salvo os porei: * nisto procederei confiadamente.
}\switchcolumn*\latim{
Elóquia Dómini, elóquia casta: * argéntum igne examinátum, probátum terræ purgátum séptuplum.
}\switchcolumn\portugues{
As palavras do Senhor são palavras castas: * como prata refinada num forno de barro, sete vezes purificada.
}\switchcolumn*\latim{
Tu, Dómine, servábis nos: et custódies nos * a generatióne hac in ætérnum.
}\switchcolumn\portugues{
Vós, ó Senhor, nos guardareis e nos preservareis * para sempre desta geração.
}\switchcolumn*\latim{
In circúitu ímpii ámbulant: * secúndum altitúdinem tuam multiplicásti fílios hóminum.
}\switchcolumn\portugues{
Os ímpios em circuito ambulam: * segundo a vossa altitude, multiplicastes os filhos dos homens.
}\end{paracol}
