\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{ixit} insípiens in corde suo: * non est Deus.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{O}{} insensato disse no seu coração: * não há Deus.
}\switchcolumn*\latim{
Corrúpti sunt, et abominábiles facti sunt in stúdiis suis: * non est qui fáciat bonum, non est usque ad unum.
}\switchcolumn\portugues{
Corromperam-se e tornaram-se abomináveis nos seus desejos: * não há quem o bem faça, não há nem sequer um.
}\switchcolumn*\latim{
Dóminus de cælo prospéxit super fílios hóminum, * ut vídeat si est intéllegens, aut requírens Deum.
}\switchcolumn\portugues{
O Senhor olhou do céu para os filhos dos homens, * para ver se há quem tenha inteligência, ou busque a Deus.
}\switchcolumn*\latim{
Omnes declinavérunt, simul inútiles facti sunt: * non est qui fáciat bonum, non est usque ad unum.
}\switchcolumn\portugues{
Todos se extraviaram, todos se tornaram inúteis: * não há quem o bem faça, não há nem sequer um.
}\switchcolumn*\latim{
Sepúlcrum patens est guttur eórum: linguis suis dolóse agébant * venénum áspidum sub lábiis eórum.
}\switchcolumn\portugues{
Sua garganta é um sepulcro aberto; com suas línguas urdem enganos, * debaixo dos seus lábios há áspides venenosas.
}\switchcolumn*\latim{
Quorum os maledictióne et amaritúdine plenum est: * velóces pedes eórum ad effundéndum sánguinem.
}\switchcolumn\portugues{
Sua boca está cheia de maldição e de amargura: * os seus pés são velozes para derramar sangue.
}\switchcolumn*\latim{
Contrítio et infelícitas in viis eórum, et viam pacis non cognovérunt: * non est timor Dei ante óculos eórum.
}\switchcolumn\portugues{
Há tormento e desgraça nos seus caminhos e não conheceram o caminho da paz: * não há temor de Deus ante seus olhos.
}\switchcolumn*\latim{
Nonne cognóscent omnes qui operántur iniquitátem, * qui dévorant plebem meam sicut escam panis?
}\switchcolumn\portugues{
Não terão porventura conhecimento todos os que obram a iniquidade, * os que devoram o meu povo como a um pão?
}\switchcolumn*\latim{
Dóminum non invocavérunt, * illic trepidavérunt timóre, ubi non erat timor.
}\switchcolumn\portugues{
Não invocaram o Senhor, * ali tremeram de medo, onde não havia que temer.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam Dóminus in generatióne justa est, consílium ínopis confudístis: * quóniam Dóminus spes ejus est.
}\switchcolumn\portugues{
Porque o Senhor está com a geração dos justos, confundistes os planos do pobre: * mas o Senhor é a sua esperança.
}\switchcolumn*\latim{
Quis dabit ex Sion salutáre Israël? * Cum avérterit Dóminus captivitátem plebis suæ, exsultábit Jacob, et lætábitur Israël.
}\switchcolumn\portugues{
Quem enviará de Sião a salvação de Israel? * Quando o Senhor puser fim ao cativeiro do seu povo, exultará Jacob e alegrar-se-á Israel.
}\end{paracol}