\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{E}{xáudi,} Dómine, justítiam meam: * inténde deprecatiónem meam.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{O}{uvi,} ó Senhor, a minha justiça; atendei a minha súplica.
}\switchcolumn*\latim{
Áuribus pércipe oratiónem meam, * non in lábiis dolósis.
}\switchcolumn\portugues{
Chegue aos vossos ouvidos a minha oração, * não com lábios dolosos.
}\switchcolumn*\latim{
De vultu tuo judícium meum pródeat: * óculi tui vídeant æquitátes.
}\switchcolumn\portugues{
De vosso rosto benigno saia a minha sentença: * vejam vossos olhos a justiça.
}\switchcolumn*\latim{
Probásti cor meum, et visitásti nocte: * igne me examinásti, et non est invénta in me iníquitas.
}\switchcolumn\portugues{
Provastes o meu coração e o visitastes de noite: * no fogo me purificastes e não foi encontrada em mim iniquidade.
}\switchcolumn*\latim{
Ut non loquátur os meum ópera hóminum: * propter verba labiórum tuórum ego custodívi vias duras.
}\switchcolumn\portugues{
Para que minha boca não fale as obras dos homens: * por causa das palavras de vossos lábios, mantive caminhos penosos.
}\switchcolumn*\latim{
Pérfice gressus meos in sémitis tuis: * ut non moveántur vestígia mea.
}\switchcolumn\portugues{
Firmai os meus passos nas vossas veredas: * para que meus pés não vacilem.
}\switchcolumn*\latim{
Ego clamávi, quóniam exaudísti me, Deus: * inclína aurem tuam mihi, et exáudi verba mea.
}\switchcolumn\portugues{
Eu clamei, porque me tendes ouvido, ó Deus: * inclinai para mim o vosso ouvido e ouvi as minhas palavras.
}\switchcolumn*\latim{
Mirífica misericórdias tuas, * qui salvos facis sperántes in Te.
}\switchcolumn\portugues{
Manifestai as vossas maravilhosas misericórdias, * Vós que salvais aqueles que em Vós esperam.
}\switchcolumn*\latim{
A resisténtibus déxteræ tuæ custódi me, * ut pupíllam óculi.
}\switchcolumn\portugues{
Guardai-me dos que à vossa direita resistem, * como à menina do olho.
}\switchcolumn*\latim{
Sub umbra alárum tuárum prótege me: * a fácie impiórum qui me afflixérunt.
}\switchcolumn\portugues{
Protegei-me à sombra de vossas asas: * da face dos ímpios que me afligem.
}\switchcolumn*\latim{
Inimíci mei ánimam meam circumdedérunt, ádipem suum conclusérunt: * os eórum locútum est supérbiam.
}\switchcolumn\portugues{
Meus inimigos cercaram a minha alma, estão fechados nas suas entranhas: * a sua boca falou com soberba.
}\switchcolumn*\latim{
Proiciéntes me nunc circumdedérunt me: * óculos suos statuérunt declináre in terram.
}\switchcolumn\portugues{
Lançaram-me fora e agora me cercam: * resolveram baixar os seus olhos para a terra.
}\switchcolumn*\latim{
Suscepérunt me sicut leo parátus ad prædam: * et sicut cátulus leónis hábitans in ábditis.
}\switchcolumn\portugues{
Arrebataram-me como um leão preparado para a presa: * e como um jovem leão que habita esconderijos.
}\switchcolumn*\latim{
Exsúrge, Dómine, prævéni eum, et supplánta eum: * éripe ánimam meam ab ímpio, frámeam tuam ab inimícis manus tuæ.
}\switchcolumn\portugues{
Levantai-Vos, ó Senhor, desapontai-o e suplantai-o: * livrai a minha alma do ímpio, vossa espada dos inimigos de vossa mão.
}\switchcolumn*\latim{
Dómine, a paucis de terra dívide eos in vita eórum: * de abscónditis tuis adimplétus est venter eórum.
}\switchcolumn\portugues{
Ó Senhor, separai os bons ainda em vida, que são poucos sobre a terra: * o seu ventre está cheio de vossos tesouros.
}\switchcolumn*\latim{
Saturáti sunt fíliis: * et dimisérunt relíquias suas párvulis suis.
}\switchcolumn\portugues{
Saturados estão de filhos: * e deixam o resto dos seus bens às suas crianças.
}\switchcolumn*\latim{
Ego autem in justítia apparébo conspéctui tuo: * satiábor cum apparúerit glória tua.
}\switchcolumn\portugues{
Eu, porém, comparecerei com justiça na vossa presença: * saciar-me-ei quando aparecer a vossa glória.
}\end{paracol}
