\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{C}{æli} enárrant glóriam Dei: * et ópera mánuum ejus annúntiat firmaméntum.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{O}{s} céus proclamam a glória de Deus: * e o firmamento anuncia a obra das suas mãos.
}\switchcolumn*\latim{
Dies diéi erúctat verbum, * et nox nocti índicat sciéntiam.
}\switchcolumn\portugues{
Um dia transmite ao outro esta mensagem, * e a noite mostra sabedoria a outra noite.
}\switchcolumn*\latim{
Non sunt loquélæ, neque sermónes, * quorum non audiántur voces eórum.
}\switchcolumn\portugues{
Não há discursos nem línguas, * em que não sejam ouvidas suas vozes.
}\switchcolumn*\latim{
In omnem terram exívit sonus eórum: * et in fines orbis terræ verba eórum.
}\switchcolumn\portugues{
Seu eco estendeu-se por toda a terra: * e as suas palavras até aos confins do mundo.
}\switchcolumn*\latim{
In sole pósuit tabernáculum suum: * et ipse tamquam sponsus procédens de thálamo suo:
}\switchcolumn\portugues{
Estabeleceu o seu tabernáculo no sol: * e Ele mesmo é como um esposo que sai do tálamo:
}\switchcolumn*\latim{
Exsultávit ut gigas ad curréndam viam, * a summo cælo egréssio ejus:
}\switchcolumn\portugues{
Dá saltos como gigante para percorrer o caminho, * a sua saída é de uma extremidade do céu:
}\switchcolumn*\latim{
Et occúrsus ejus usque ad summum ejus: * nec est qui se abscóndat a calóre ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Seu curso vai até à outra extremidade: * e não há quem se esconda do seu calor.
}\switchcolumn*\latim{
Lex Dómini immaculáta, convértens ánimas: * testimónium Dómini fidéle, sapiéntiam præstans párvulis.
}\switchcolumn\portugues{
A lei do Senhor é imaculada, convertendo a alma: * o testemunho do Senhor é fiel, dando sabedoria aos pequeninos.
}\switchcolumn*\latim{
Justítiæ Dómini rectæ, lætificántes corda: * præcéptum Dómini lúcidum, illúminans óculos.
}\switchcolumn\portugues{
As justiças do Senhor são rectas, alegram os corações: * os mandamentos do Senhor são claros, iluminam os olhos.
}\switchcolumn*\latim{
Timor Dómini sanctus, pérmanens in sǽculum sǽculi: * judícia Dómini vera, justificáta in semetípsa.
}\switchcolumn\portugues{
O temor do Senhor é santo, permanece pelos séculos dos séculos: * os juízos do Senhor são verdadeiros, cheios de justiça em si mesmos.
}\switchcolumn*\latim{
Desiderabília super aurum et lápidem pretiósum multum: * et dulcióra super mel et favum.
}\switchcolumn\portugues{
Mais preciosos que o ouro e as muitas pedras preciosas: * e mais doces do que o mel e o favo.
}\switchcolumn*\latim{
Étenim servus tuus custódit ea, * in custodiéndis illis retribútio multa.
}\switchcolumn\portugues{
De facto, o vosso servo os guarda, * e em os guardar há grande recompensa.
}\switchcolumn*\latim{
Delícta quis intéllegit? ab occúltis meis munda me: * et ab aliénis parce servo tuo.
}\switchcolumn\portugues{
Quem os seus delitos conhece? Dos que me são ocultos purificai-me: * e as alheias, perdoai ao vosso servo.
}\switchcolumn*\latim{
Si mei non fúerint domináti, tunc immaculátus ero: * et emundábor a delícto máximo.
}\switchcolumn\portugues{
Se elas me não dominarem, serei imaculado: * e serei purificado dum delito desmedido.
}\switchcolumn*\latim{
Et erunt ut compláceant elóquia oris mei: * et meditátio cordis mei in conspéctu tuo semper.
}\switchcolumn\portugues{
Então as palavras da minha boca ser-Vos-ão agradáveis: * e a meditação do meu coração esteja sempre na vossa presença.
}\switchcolumn*\latim{
Dómine, adjútor meus, * et redémptor meus.
}\switchcolumn\portugues{
Ó Senhor, meu amparo * e meu redentor.
}\end{paracol}
