\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{E}{xáudiat} te Dóminus in die tribulatiónis: * prótegat te nomen Dei Jacob.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{O}{} Senhor te ouça no dia da tribulação: * o nome de Deus de Jacob te proteja.
}\switchcolumn*\latim{
Mittat tibi auxílium de sancto: * et de Sion tueátur te.
}\switchcolumn\portugues{
Envie-te auxílio do seu santuário: * e de Sião te proteja.
}\switchcolumn*\latim{
Memor sit omnis sacrifícii tui: * et holocáustum tuum pingue fiat.
}\switchcolumn\portugues{
Tenha presentes todos teus sacrifícios: * e o teu holocausto Lhe seja agradável.
}\switchcolumn*\latim{
Tríbuat tibi secúndum cor tuum: * et omne consílium tuum confírmet.
}\switchcolumn\portugues{
Ele te dê segundo o teu coração: * e cumpra todos teus planos.
}\switchcolumn*\latim{
Lætábimur in salutári tuo: * et in nómine Dei nostri magnificábimur.
}\switchcolumn\portugues{
Alegrar-nos-emos na tua salvação: * e em nome do nosso Deus seremos engrandecidos.
}\switchcolumn*\latim{
Impleat Dóminus omnes petitiónes tuas: * nunc cognóvi quóniam salvum fecit Dóminus Christum suum.
}\switchcolumn\portugues{
Ouça o Senhor todas as tuas petições: * pois sei agora que o Senhor salvou o seu Ungido.
}\switchcolumn*\latim{
Exáudiet illum de cælo sancto suo: * in potentátibus salus déxteræ ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Ele ouvi-lo-á do céu, sua santa morada: * em sua poderosa direita está a salvação.
}\switchcolumn*\latim{
Hi in cúrribus, et hi in equis: * nos autem in nómine Dómini, Dei nostri invocábimus.
}\switchcolumn\portugues{
Uns confiam nos carros, outros nos cavalos: * nós, porém, invocaremos o nome do Senhor nosso Deus.
}\switchcolumn*\latim{
Ipsi obligáti sunt, et cecidérunt: * nos autem surréximus et erécti sumus.
}\switchcolumn\portugues{
Eles ficaram atados e caíram: * mas nós nos levantámos e ficámos de pé.
}\switchcolumn*\latim{
Dómine, salvum fac regem: * et exáudi nos in die, qua invocavérimus te.
}\switchcolumn\portugues{
Ó Senhor, salvai o rei: * e ouvi-nos no dia em que Vos invocarmos.
}\end{paracol}
