\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{ómine,} in virtúte tua lætábitur rex: * et super salutáre tuum exsultábit veheménter.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{S}{enhor,} o rei alegrar-se-á na vossa fortaleza: * e muito regozijará na vossa salvação.
}\switchcolumn*\latim{
Desidérium cordis ejus tribuísti ei: * et voluntáte labiórum ejus non fraudásti eum.
}\switchcolumn\portugues{
Satisfizestes-lhe os anseios do coração: * e não defraudastes os pedidos de seus lábios.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam prævenísti eum in benedictiónibus dulcédinis: * posuísti in cápite ejus corónam de lápide pretióso.
}\switchcolumn\portugues{
Porque o prevenistes com bênçãos de doçura: * cingistes a sua cabeça com uma coroa de pedras preciosas.
}\switchcolumn*\latim{
Vitam pétiit a Te: * et tribuísti ei longitúdinem diérum in sǽculum, et in sǽculum sǽculi.
}\switchcolumn\portugues{
Vida Vos pediu: * e concedestes-lhes largos dias pelos séculos dos séculos.
}\switchcolumn*\latim{
Magna est glória ejus in salutári tuo: * glóriam et magnum decórem impónes super eum.
}\switchcolumn\portugues{
Grande é a sua glória, devido à salvação que lhe destes: * glória e grande esplendor poreis sobre ele.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam dabis eum in benedictiónem in sǽculum sǽculi: * lætificábis eum in gáudio cum vultu tuo.
}\switchcolumn\portugues{
Porque dele fareis uma fonte de bênçãos perpétuas: * enchê-lo-eis de alegria, mostrando-lhe o vosso rosto.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam rex sperat in Dómino: * et in misericórdia Altíssimi non commovébitur.
}\switchcolumn\portugues{
Porque o rei no Senhor espera: * e a misericórdia do Altíssimo torná-lo-á inabalável.
}\switchcolumn*\latim{
Inveniátur manus tua ómnibus inimícis tuis: * déxtera tua invéniat omnes, qui Te odérunt.
}\switchcolumn\portugues{
Caia a vossa mão sobre todos vossos inimigos: * caia a vossa direita sobre todos os que Vos aborrecem.
}\switchcolumn*\latim{
Pones eos ut clíbanum ignis in témpore vultus tui: * Dóminus in ira sua conturbábit eos, et devorábit eos ignis.
}\switchcolumn\portugues{
Os poreis em fornalha acesa ao mostrar-lhes vosso rosto: * o Senhor na sua ira conturbá-los-á e o fogo devorá-los-á.
}\switchcolumn*\latim{
Fructum eórum de terra perdes: * et semen eórum a fíliis hóminum.
}\switchcolumn\portugues{
Exterminareis o seu fruto da terra: * e a sua descendência de entre os filhos dos homens.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam declinavérunt in Te mala: * cogitavérunt consília, quæ non potuérunt stabilíre.
}\switchcolumn\portugues{
Porque urdiram contra Vós males: * formaram planos que não puderam establecer.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam pones eos dorsum: * in relíquiis tuis præparábis vultum eórum.
}\switchcolumn\portugues{
Vós, porém, os poreis em fuga: * nos vossos resquícios preparareis o rosto deles.
}\switchcolumn*\latim{
Exaltáre, Dómine, in virtúte tua: * cantábimus et psallémus virtútes tuas.
}\switchcolumn\portugues{
Exaltai-Vos, ó Senhor, no vosso poder: * nós cantaremos e louvaremos as vossas maravilhas.
}\end{paracol}
