\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{óminus} regit me, et nihil mihi déerit: * in loco páscuæ ibi me collocávit.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{O}{} Senhor é meu pastor e nada me faltará: * num lugar de pastos, Ele me colocou.
}\switchcolumn*\latim{
Super aquam refectiónis educávit me: * ánimam meam convértit.
}\switchcolumn\portugues{
Conduziu-me junto a uma água refrescante: * converteu a minha alma.
}\switchcolumn*\latim{
Dedúxit me super sémitas justítiæ, * propter nomen suum.
}\switchcolumn\portugues{
Levou-me por veredas de justiça, * por causa do seu nome.
}\switchcolumn*\latim{
Nam, et si ambulávero in médio umbræ mortis, non timébo mala: * quóniam Tu mecum es.
}\switchcolumn\portugues{
Pois, ainda que ande no meio da sombra da morte, não temerei mal algum: * porque Vós estais comigo.
}\switchcolumn*\latim{
Virga tua, et báculus tuus: * ipsa me consoláta sunt.
}\switchcolumn\portugues{
Vossa vara e o vosso báculo: * me consolaram.
}\switchcolumn*\latim{
Parásti in conspéctu meo mensam, * advérsus eos, qui tríbulant me.
}\switchcolumn\portugues{
Preparastes uma mesa ante mim, * à vista daqueles que me atribulam.
}\switchcolumn*\latim{
Impinguásti in óleo caput meum: * et calix meus inébrians quam præclárus est!
}\switchcolumn\portugues{
Ungistes com óleo a minha cabeça: * e o meu cálice que embriaga, quão precioso é!
}\switchcolumn*\latim{
Et misericórdia tua subsequétur me * ómnibus diébus vitæ meæ:
}\switchcolumn\portugues{
Vossa misericórdia seguir-me-á * todos os dias da minha vida:
}\switchcolumn*\latim{
Et ut inhábitem in domo Dómini, * in longitúdinem diérum.
}\switchcolumn\portugues{
A fim de que habite na casa do Senhor, * durante longos dias.
}\end{paracol}
