\begin{paracol}{2}\latim{
\qlettrine{J}{údica} me, Dómine, quóniam ego in innocéntia mea ingréssus sum: * et in Dómino sperans non infirmábor.
}\switchcolumn\portugues{
\qlettrine{J}{ulgai-me,} ó Senhor, porque andei na minha inocência: * e, esperando no Senhor, não vacilarei.
}\switchcolumn*\latim{
Proba me, Dómine, et tenta me: * ure renes meos et cor meum.
}\switchcolumn\portugues{
Testai-me, ó Senhor, e tentai-me: * purificai-me os rins e o meu coração.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam misericórdia tua ante óculos meos est: * et complácui in veritáte tua.
}\switchcolumn\portugues{
Porque a vossa misericórdia está ante meus olhos: * e com vossa verdade estou satisfeito.
}\switchcolumn*\latim{
Non sedi cum concílio vanitátis: * et cum iníqua geréntibus non introíbo.
}\switchcolumn\portugues{
Não me sentei no concílio da vaidade: * e não entrarei com os que praticam a iniquidade.
}\switchcolumn*\latim{
Odívi ecclésiam malignántium: * et cum ímpiis non sedébo.
}\switchcolumn\portugues{
Odeio a igreja dos malignos: * e me não sentarei com os ímpios.
}\switchcolumn*\latim{
Lavábo inter innocéntes manus meas: * et circúmdabo altáre tuum, Dómine:
}\switchcolumn\portugues{
Lavarei as minhas mãos entre os inocentes: * e estarei, ó Senhor, ao redor de vosso altar.
}\switchcolumn*\latim{
Ut áudiam vocem laudis, * et enárrem univérsa mirabília tua.
}\switchcolumn\portugues{
Para ouvir a voz dos louvores, * e narrar todas vossas maravilhas.
}\switchcolumn*\latim{
Dómine, diléxi decórem domus tuæ, * et locum habitatiónis glóriæ tuæ.
}\switchcolumn\portugues{
Senhor, amei o decoro de vossa casa, * e o lugar onde habita a vossa glória.
}\switchcolumn*\latim{
Ne perdas cum ímpiis, Deus, ánimam meam, * et cum viris sánguinum vitam meam:
}\switchcolumn\portugues{
Não percais, ó Deus, a minha alma com os ímpios, * nem a minha vida com os homens sanguinários.
}\switchcolumn*\latim{
In quorum mánibus iniquitátes sunt: * déxtera eórum repléta est munéribus.
}\switchcolumn\portugues{
Em cujas mãos está a iniquidade: * e cuja dextra está cheia de subornos.
}\switchcolumn*\latim{
Ego autem in innocéntia mea ingréssus sum: * rédime me, et miserére mei.
}\switchcolumn\portugues{
Eu, porém, andei na minha inocência: * salvai-me e tende compaixão de mim.
}\switchcolumn*\latim{
Pes meus stetit in dirécto: * in ecclésiis benedícam Te, Dómine.
}\switchcolumn\portugues{
Meu pé esteve no recto caminho: * nas igrejas Vos bem-direi, ó Senhor.
}\end{paracol}
