\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{óminus} illuminátio mea, et salus mea, * quem timébo?
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{O}{} Senhor é a minha luz e a minha salvação, * a quem temerei?
}\switchcolumn*\latim{
Dóminus protéctor vitæ meæ, * a quo trepidábo?
}\switchcolumn\portugues{
O Senhor é o defensor da minha vida, * ante quem temerei?
}\switchcolumn*\latim{
Dum apprópiant super me nocéntes, * ut edant carnes meas:
}\switchcolumn\portugues{
Enquanto se aproximam de mim os malvados, * para devorar as minhas carnes:
}\switchcolumn*\latim{
Qui tríbulant me inimíci mei, * ipsi infirmáti sunt, et cecidérunt.
}\switchcolumn\portugues{
Meus inimigos que me atribulam, * eles mesmos se debilitaram e caíram.
}\switchcolumn*\latim{
Si consístant advérsum me castra, * non timébit cor meum.
}\switchcolumn\portugues{
Se contra mim exércitos fizerem cerco, * o meu coração não temerá.
}\switchcolumn*\latim{
Si exsúrgat advérsum me prǽlium, * in hoc ego sperábo.
}\switchcolumn\portugues{
Ainda que se levante batalha contra mim, * mesmo assim esperarei.
}\switchcolumn*\latim{
Unam pétii a Dómino, hanc requíram, * ut inhábitem in domo Dómini ómnibus diébus vitæ meæ:
}\switchcolumn\portugues{
Uma coisa só pedi ao Senhor, esta solicitarei, * é que habite na casa do Senhor todos os dias da minha vida:
}\switchcolumn*\latim{
Ut vídeam voluptátem Dómini, * et vísitem templum ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Para ver as delícias do Senhor, * e visitar o seu templo.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam abscóndit me in tabernáculo suo: * in die malórum protéxit me in abscóndito tabernáculi sui.
}\switchcolumn\portugues{
Porque me escondeu no seu tabernáculo: * no dia do tormento me protegeu no recôndito do seu tabernáculo.
}\switchcolumn*\latim{
In petra exaltávit me: * et nunc exaltávit caput meum super inimícos meos.
}\switchcolumn\portugues{
Ergueu-me numa pedra: * e agora ergueu a minha cabeça sobre os meus inimigos.
}\switchcolumn*\latim{
Circuívi, et immolávi in tabernáculo ejus hóstiam vociferatiónis: * cantábo, et psalmum dicam Dómino.
}\switchcolumn\portugues{
Circundei e no seu tabernáculo ofereci uma hóstia de júbilo: * cantarei e entoarei um salmo ao Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
Exáudi, Dómine, vocem meam, qua clamávi ad Te: * miserére mei, et exáudi me.
}\switchcolumn\portugues{
Ouvi, ó Senhor, a minha voz, com que clamei a Vós: * de mim tende compaixão e ouvi-me.
}\switchcolumn*\latim{
Tibi dixit cor meum, exquisívit Te fácies mea: * fáciem tuam, Dómine, requíram.
}\switchcolumn\portugues{
Meu coração Vos falou, meus olhos Vos buscaram: * Senhor, hei-de procurar o vosso rosto.
}\switchcolumn*\latim{
Ne avértas fáciem tuam a me: * ne declínes in ira a servo tuo.
}\switchcolumn\portugues{
Não escondeis de mim o vosso rosto: * e Vos não retireis com ira de vosso servo.
}\switchcolumn*\latim{
Adjútor meus esto: * ne derelínquas me, neque despícias me, Deus, salutáris meus.
}\switchcolumn\portugues{
Sede a minha ajuda: * me não deixeis, nem me desprezeis, ó Deus meu Salvador.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam pater meus, et mater mea dereliquérunt me: * Dóminus autem assúmpsit me.
}\switchcolumn\portugues{
Porque meu pai e minha mãe me abandonaram: * mas o Senhor me acolheu.
}\switchcolumn*\latim{
Legem pone mihi, Dómine, in via tua: * et dírige me in sémitam rectam propter inimícos meos.
}\switchcolumn\portugues{
Prescreve-me, ó Senhor, uma lei no vosso caminho: * e conduzi-me pela vereda direita, por causa dos meus inimigos.
}\switchcolumn*\latim{
Ne tradíderis me in ánimas tribulántium me: * quóniam insurrexérunt in me testes iníqui, et mentíta est iníquitas sibi.
}\switchcolumn\portugues{
Não me entregueis à mercê das almas que me atribulam: * pois contra mim se levantaram falsas testemunhas, mas a iniquidade mentiu contra si própria.
}\switchcolumn*\latim{
Credo vidére bona Dómini * in terra vivéntium.
}\switchcolumn\portugues{
Creio ver as maravilhas do Senhor * na terra dos viventes.
}\switchcolumn*\latim{
Exspécta Dóminum, viríliter age: * et confortétur cor tuum, et sústine Dóminum.
}\switchcolumn\portugues{
Espera o Senhor, porta-te virilmente: * fortifique-se o teu coração e espera no Senhor.
}\end{paracol}
