\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{A}{d} Te, Dómine, clamábo, Deus meus, ne síleas a me: * nequándo táceas a me, et assimilábor descendéntibus in lacum.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{A}{} Vós, ó Senhor, clamarei; Deus meu, não ficais em silêncio comigo: * não suceda que, se me não ouvirdes, seja semelhante àqueles na cova.
}\switchcolumn*\latim{
Exáudi, Dómine, vocem deprecatiónis meæ dum oro ad Te: * dum extóllo manus meas ad templum sanctum tuum.
}\switchcolumn\portugues{
Ouvi, ó Senhor, a voz da minha súplica, quando Vos rogo: * quando ergo as minhas mãos para o vosso santo templo.
}\switchcolumn*\latim{
Ne simul trahas me cum peccatóribus: * et cum operántibus iniquitátem ne perdas me.
}\switchcolumn\portugues{
Não me arrasteis juntamente com os pecadores: * e me não percais com os que praticam a iniquidade.
}\switchcolumn*\latim{
Qui loquúntur pacem cum próximo suo, * mala autem in córdibus eórum.
}\switchcolumn\portugues{
Os quais falam de paz com seu próximo, * e maldade têm em seus corações.
}\switchcolumn*\latim{
Da illis secúndum ópera eórum, * et secúndum nequítiam adinventiónum ipsórum.
}\switchcolumn\portugues{
Dai-lhes segundo as suas obras, * e segundo a malignidade dos seus projectos.
}\switchcolumn*\latim{
Secúndum ópera mánuum eórum tríbue illis: * redde retributiónem eórum ipsis.
}\switchcolumn\portugues{
Dai-lhes segundo as obras das suas mãos: * dai-lhes a recompensa que merecem.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam non intellexérunt ópera Dómini, et in ópera mánuum ejus * déstrues illos, et non ædificábis eos.
}\switchcolumn\portugues{
Porquanto não compreenderam as obras do Senhor, nem as obras das suas mãos; * Vós destruireis e os não restabelecereis.
}\switchcolumn*\latim{
Benedíctus Dóminus: * quóniam exaudívit vocem deprecatiónis meæ.
}\switchcolumn\portugues{
Bendito seja o Senhor: * porque ouviu a voz da minha súplica.
}\switchcolumn*\latim{
Dóminus adjútor meus, et protéctor meus: * in ipso sperávit cor meum, et adjútus sum.
}\switchcolumn\portugues{
O Senhor é a minha ajuda e o meu protector: * n’Ele esperou o meu coração e fui ajudado.
}\switchcolumn*\latim{
Et reflóruit caro mea: * et ex voluntáte mea confitébor ei.
}\switchcolumn\portugues{
Refloresceu a minha carne: * e O louvarei de todo meu coração.
}\switchcolumn*\latim{
Dóminus fortitúdo plebis suæ: * et protéctor salvatiónum Christi sui est.
}\switchcolumn\portugues{
O Senhor é a fortaleza do seu povo: * e o protector que salva o seu Cristo.
}\switchcolumn*\latim{
Salvum fac pópulum tuum, Dómine, et bénedic hereditáti tuæ: * et rege eos, et extólle illos usque in ætérnum.
}\switchcolumn\portugues{
Salvai, ó Senhor, o vosso povo e abençoai a vossa herança: * conduzi-os e exaltai-os por toda a eternidade.
}\end{paracol}
