\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{A}{fférte} Dómino, fílii Dei: * afférte Dómino fílios aríetum.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{O}{ferecei} ao Senhor, ó filhos de Deus: * oferecei ao Senhor tenros cordeiros.
}\switchcolumn*\latim{
Afférte Dómino glóriam et honórem, afférte Dómino glóriam nómini ejus: * adoráte Dóminum in átrio sancto ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Rendei ao Senhor glória e honra; rendei ao Senhor a glória ao seu nome: * adorai o Senhor no átrio do seu santuário.
}\switchcolumn*\latim{
Vox Dómini super aquas, Deus majestátis intónuit: * Dóminus super aquas multas.
}\switchcolumn\portugues{
A voz do Senhor está sobre as águas; o Deus da majestade trovejou: * o Senhor está sobre muitas águas.
}\switchcolumn*\latim{
Vox Dómini in virtúte: * vox Dómini in magnificéntia.
}\switchcolumn\portugues{
A voz do Senhor é poderosa: * a voz do Senhor é majestosa.
}\switchcolumn*\latim{
Vox Dómini confringéntis cedros: * et confrínget Dóminus cedros Líbani:
}\switchcolumn\portugues{
A voz do Senhor quebra os cedros: * e o Senhor quebrará os cedros do Líbano:
}\switchcolumn*\latim{
Et commínuet eas tamquam vítulum Líbani: * et diléctus quemádmodum fílius unicórnium.
}\switchcolumn\portugues{
Fá-los-á em pequenos pedaços como a um bezerro do Líbano: * e o bem-amado será como o filho do unicórnio.
}\switchcolumn*\latim{
Vox Dómini intercidéntis flammam ignis: * vox Dómini concutiéntis desértum: et commovébit Dóminus desértum Cades.
}\switchcolumn\portugues{
A voz do Senhor divide as chamas do fogo: * A voz do Senhor abala o deserto e o Senhor fará tremer o deserto de Cades.
}\switchcolumn*\latim{
Vox Dómini præparántis cervos, et revelábit condénsa: * et in templo ejus omnes dicent glóriam.
}\switchcolumn\portugues{
A voz do Senhor prepara os veados e descobre os lugares sombrios: * e no seu templo todos anunciarão a sua glória.
}\switchcolumn*\latim{
Dóminus dilúvium inhabitáre facit: * et sedébit Dóminus Rex in ætérnum.
}\switchcolumn\portugues{
O Senhor faz do dilúvio a sua habitação: * o Senhor sentar-se-á como Rei para sempre.
}\switchcolumn*\latim{
Dóminus virtútem pópulo suo dabit: * Dóminus benedícet pópulo suo in pace.
}\switchcolumn\portugues{
O Senhor dará fortaleza ao seu povo: * o Senhor abençoará o seu povo com paz.
}\end{paracol}
