\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{E}{xaltábo} Te, Dómine, quóniam suscepísti me: * nec delectásti inimícos meos super me.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{E}{u} Vos glorificarei, ó Senhor, porque me recebestes: * e não permitistes que meus inimigos se alegrassem à minha custa.
}\switchcolumn*\latim{
Dómine, Deus meus, clamávi ad Te, * et sanásti me.
}\switchcolumn\portugues{
Ó Senhor meu Deus, clamei a Vós, * e me sarastes.
}\switchcolumn*\latim{
Dómine, eduxísti ab inférno ánimam meam: * salvásti me a descendéntibus in lacum.
}\switchcolumn\portugues{
Senhor, tirastes do inferno a minha alma: * pusestes-me a salvo dos que descem à cova.
}\switchcolumn*\latim{
Psállite Dómino, sancti ejus: * et confitémini memóriæ sanctitátis ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Cantai ao Senhor, ó seus santos: * e celebrai a sua santa memória.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam ira in indignatióne ejus: * et vita in voluntáte ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Porque a ira está na sua indignação: * e a vida na sua boa vontade.
}\switchcolumn*\latim{
Ad vésperum demorábitur fletus: * et ad matutínum lætítia.
}\switchcolumn\portugues{
De tarde estaremos em lágrimas: * e de manhã em alegria.
}\switchcolumn*\latim{
Ego autem dixi in abundántia mea: * Non movébor in ætérnum.
}\switchcolumn\portugues{
Eu, porém, disse na minha abundância: * jamais serei mudado.
}\switchcolumn*\latim{
Dómine, in voluntáte tua, * præstitísti decóri meo virtútem.
}\switchcolumn\portugues{
Senhor, por vossa vontade, * destes força ao meu decoro.
}\switchcolumn*\latim{
Avertísti fáciem tuam a me, * et factus sum conturbátus.
}\switchcolumn\portugues{
Afastastes de mim a vossa face, * e fiquei conturbado.
}\switchcolumn*\latim{
Ad Te, Dómine, clamábo: * et ad Deum meum deprecábor.
}\switchcolumn\portugues{
A Vós, ó Senhor, clamarei: * e implorarei ao meu Deus.
}\switchcolumn*\latim{
Quæ utílitas in sánguine meo, * dum descéndo in corruptiónem?
}\switchcolumn\portugues{
Que utilidade haverá na minha morte, * enquanto eu à corrupção descer?
}\switchcolumn*\latim{
Numquid confitébitur tibi pulvis, * aut annuntiábit veritátem tuam?
}\switchcolumn\portugues{
Porventura o pó professar-Vos-á * ou anunciará a vossa verdade?
}\switchcolumn*\latim{
Audívit Dóminus, et misértus est mei: * Dóminus factus est adjútor meus.
}\switchcolumn\portugues{
O Senhor me ouviu e teve misericórdia de mim: * o Senhor fez-se meu auxílio.
}\switchcolumn*\latim{
Convertísti planctum meum in gáudium mihi: * conscidísti saccum meum, et circumdedísti me lætítia:
}\switchcolumn\portugues{
Vós convertestes o meu pranto em júbilo: * rasgastes o meu luto e me cercastes de alegria:
}\switchcolumn*\latim{
Ut cantet tibi glória mea, et non compúngar: * Dómine, Deus meus, in ætérnum confitébor tibi.
}\switchcolumn\portugues{
Para que até ao fim a minha glória Vos cante e me não abale: * ó Senhor meu Deus, Vos louvarei eternamente.
}\end{paracol}
