\begin{paracol}{2}\latim{
\qlettrine{J}{údica,} Dómine, nocéntes me, * expúgna impugnántes me.
}\switchcolumn\portugues{
\qlettrine{J}{ulgai,} ó Senhor, os que me fazem mal, * expugnai os que me combatem.
}\switchcolumn*\latim{
Apprehénde arma et scutum: * et exsúrge in adjutórium mihi.
}\switchcolumn\portugues{
Tomai as vossas armas e o vosso escudo: * e levantai-Vos em meu socorro.
}\switchcolumn*\latim{
Effúnde frámeam, et conclúde advérsus eos, qui persequúntur me: * dic ánimæ meæ: salus tua ego sum.
}\switchcolumn\portugues{
Tirai da espada e cortai a passagem àqueles que me perseguem: * dizei à minha alma: eu sou a tua salvação.
}\switchcolumn*\latim{
Confundántur et revereántur, * quæréntes ánimam meam.
}\switchcolumn\portugues{
Sejam confundidos e envergonhados * os que buscam a minha vida.
}\switchcolumn*\latim{
Avertántur retrórsum, et confundántur * cogitántes mihi mala.
}\switchcolumn\portugues{
Retrocedam e sejam confundidos * os que tramam males contra mim.
}\switchcolumn*\latim{
Fiant tamquam pulvis ante fáciem venti: * et Ángelus Dómini coárctans eos.
}\switchcolumn\portugues{
Tornem-se como o pó levado pelo vento: * e o anjo do Senhor os restrinja.
}\switchcolumn*\latim{
Fiat via illórum ténebræ et lúbricum: * et Ángelus Dómini pérsequens eos.
}\switchcolumn\portugues{
Torne-se o seu caminho tenebroso e escorregadio: * e o anjo do Senhor os persiga.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam gratis abscondérunt mihi intéritum láquei sui: * supervácue exprobravérunt ánimam meam.
}\switchcolumn\portugues{
Porquanto sem causa e para minha ruina eles esconderam um laço: * sem causa insultaram a minha alma.
}\switchcolumn*\latim{
Véniat illi láqueus, quem ignórat: et cáptio, quam abscóndit, apprehéndat eum: * et in láqueum cadat in ipsum.
}\switchcolumn\portugues{
Venha sobre ele a ruina que ignora e a rede que escondeu o prenda a ele: * e caia no próprio laço que armou.
}\switchcolumn*\latim{
Ánima autem mea exsultábit in Dómino: * et delectábitur super salutári suo.
}\switchcolumn\portugues{
Minha alma, porém, exultar-se-á no Senhor: * e porá as suas delícias na sua salvação.
}\switchcolumn*\latim{
Omnia ossa mea dicent: * Dómine, quis símilis tibi?
}\switchcolumn\portugues{
Todos meus ossos dirão: * Senhor, quem a Vós é semelhante?
}\switchcolumn*\latim{
Erípiens ínopem de manu fortiórum ejus: * egénum et páuperem a diripiéntibus eum.
}\switchcolumn\portugues{
Livrais o desvalido das mãos dos mais fortes que ele: * o necessitado e o pobre dos que o roubam.
}\switchcolumn*\latim{
Surgéntes testes iníqui, * quæ ignorábam interrogábant me.
}\switchcolumn\portugues{
Levantaram-se testemunhas iníquas, * me interrogaram sobre o que ignorava.
}\switchcolumn*\latim{
Retribuébant mihi mala pro bonis: * sterilitátem ánimæ meæ.
}\switchcolumn\portugues{
Repagaram-me o bem com o mal: * para a esterilização da minha alma.
}\switchcolumn*\latim{
Ego autem cum mihi molésti essent, * induébar cilício.
}\switchcolumn\portugues{
Eu, porém, quando eles me eram incómodo, * vestia-me de cilício.
}\switchcolumn*\latim{
Humiliábam in jejúnio ánimam meam: * et orátio mea in sinu meo convertétur.
}\switchcolumn\portugues{
Humilhava a minha alma com o jejum: * e a minha oração dava voltas no meu peito.
}\switchcolumn*\latim{
Quasi próximum, et quasi fratrem nostrum, sic complacébam: * quasi lugens et contristátus, sic humiliábar.
}\switchcolumn\portugues{
Como a um próximo e um amigo, assim fazia: * humilhava-me assim como quem está em lamentação e tristeza.
}\switchcolumn*\latim{
Et advérsum me lætáti sunt, et convenérunt: * congregáta sunt super me flagélla, et ignorávi.
}\switchcolumn\portugues{
Alegraram-se e juntaram-se contra mim: * amontoaram-se sobre mim flagelos, que ignorava.
}\switchcolumn*\latim{
Dissipáti sunt, nec compúncti, tentavérunt me, subsannavérunt me subsannatióne: * frenduérunt super me déntibus suis.
}\switchcolumn\portugues{
Foram dissipados, mas se não arrependeram, me tentaram, me insultaram com escárnios: * rangeram contra mim os seus dentes.
}\switchcolumn*\latim{
Dómine, quando respícies? * Restítue ánimam meam a malignitáte eórum, a leónibus únicam meam.
}\switchcolumn\portugues{
Senhor, olhareis até quando? * Resgatai a minha alma da sua malícia: a minha única dos leões.
}\switchcolumn*\latim{
Confitébor tibi in ecclésia magna, * in pópulo gravi laudábo Te.
}\switchcolumn\portugues{
Glorificar-Vos-ei numa grande igreja, * num povo sério Vos louvarei.
}\switchcolumn*\latim{
Non supergáudeant mihi qui adversántur mihi iníque: * qui odérunt me gratis et ánnuunt óculis.
}\switchcolumn\portugues{
Não se regozijem sobre mim os que me atacam injustamente: * os que me odeiam sem causa e piscam os olhos.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam mihi quidem pacífice loquebántur: * et in iracúndia terræ loquéntes, dolos cogitábant.
}\switchcolumn\portugues{
Porque, de facto, me dirigiam palavras de paz: * mas, falando na ira da terra, maquinavam enganos.
}\switchcolumn*\latim{
Et dilatavérunt super me os suum: * dixérunt: euge, euge, vidérunt óculi nostri.
}\switchcolumn\portugues{
Sua boca alargaram contra mim: * e disseram: bem, bem, os nossos olhos viram!
}\switchcolumn*\latim{
Vidísti, Dómine, ne síleas: * Dómine, ne discédas a me.
}\switchcolumn\portugues{
Vós o vistes, ó Senhor, não caleis: * ó Senhor, Vos não aparteis de mim.
}\switchcolumn*\latim{
Exsúrge et inténde judício meo: * Deus meus, et Dóminus meus in causam meam.
}\switchcolumn\portugues{
Levantai-Vos e ao meu julgamento atendei: * à minha causa, Deus meu e Senhor meu.
}\switchcolumn*\latim{
Júdica me secúndum justítiam tuam, Dómine, Deus meus, * et non supergáudeant mihi.
}\switchcolumn\portugues{
Julgai-me segundo a vossa justiça, Senhor Deus meu, * e se não alegrem eles de mim.
}\switchcolumn*\latim{
Non dicant in córdibus suis: euge, euge, ánimæ nostræ: * nec dicant: devorávimus eum.
}\switchcolumn\portugues{
Não digam em seus corações: bem, bem, conseguimos o que desejávamos: * nem digam: nós o devorámos!
}\switchcolumn*\latim{
Erubéscant et revereántur simul, * qui gratulántur malis meis.
}\switchcolumn\portugues{
Fiquem envergonhados e confundidos todos * os que se congratulam dos meus males.
}\switchcolumn*\latim{
Induántur confusióne et reveréntia * qui magna loquúntur super me.
}\switchcolumn\portugues{
Vestidos sejam de confusão e de vergonha * os que falam com orgulho contra mim.
}\switchcolumn*\latim{
Exsúltent et læténtur qui volunt justítiam meam: * et dicant semper: magnificétur Dóminus qui volunt pacem servi ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Exultem-se e alegrem-se os que querem a minha justiça: * e digam sempre os que desejam a paz do seu servo: glorificado seja o Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
Et lingua mea meditábitur justítiam tuam, * tota die laudem tuam.
}\switchcolumn\portugues{
Minha língua proclamará a vossa justiça, * o vosso louvor todo o dia.
}\end{paracol}
