\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{ixit} injústus ut delínquat in semetípso: * non est timor Dei ante óculos ejus.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{O}{} injusto disse em si mesmo que pecar queria: * não há temor de Deus ante seus olhos.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam dolóse egit in conspéctu ejus: * ut inveniátur iníquitas ejus ad ódium.
}\switchcolumn\portugues{
Porque procedeu ele enganosamente na sua presença: * e a sua iniquidade mais odiosa se tornou.
}\switchcolumn*\latim{
Verba oris ejus iníquitas, et dolus: * nóluit intellégere ut bene ágeret.
}\switchcolumn\portugues{
As palavras da sua boca são de iniquidade e dolo: * não quis instruir-se para o bem fazer.
}\switchcolumn*\latim{
Iniquitátem meditátus est in cubíli suo: * ástitit omni viæ non bonæ, malítiam autem non odívit.
}\switchcolumn\portugues{
Meditou a iniquidade no seu leito: * deteve-se em todos os maus caminhos, a malícia ele não odiou.
}\switchcolumn*\latim{
Dómine, in cælo misericórdia tua: * et véritas tua usque ad nubes.
}\switchcolumn\portugues{
Senhor, a vossa misericórdia está no céu: * e a vossa verdade eleva-se até às nuvens.
}\switchcolumn*\latim{
Justítia tua sicut montes Dei: * judícia tua abýssus multa.
}\switchcolumn\portugues{
Vossa justiça é como os montes de Deus: * vossos juízos são um abysmo profundo.
}\switchcolumn*\latim{
Hómines, et juménta salvábis, Dómine: * quemádmodum multiplicásti misericórdiam tuam, Deus.
}\switchcolumn\portugues{
Ó Senhor, salvareis homens e animais: * quanto multiplicastes a vossa misericórdia, ó Deus!
}\switchcolumn*\latim{
Fílii autem hóminum, * in tégmine alárum tuárum sperábunt.
}\switchcolumn\portugues{
Por isso os filhos dos homens, * esperarão à sombra de vossas asas.
}\switchcolumn*\latim{
Inebriabúntur ab ubertáte domus tuæ: * et torrénte voluptátis tuæ potábis eos.
}\switchcolumn\portugues{
Inebriar-se-ão com a abundância de vossa casa: * e os fareis beber na torrente de vossas delícias.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam apud Te est fons vitæ: * et in lúmine tuo vidébimus lumen.
}\switchcolumn\portugues{
Porque em Vós está a fonte da vida: * e na vossa luz veremos a luz.
}\switchcolumn*\latim{
Præténde misericórdiam tuam sciéntibus Te, * et justítiam tuam his, qui recto sunt corde.
}\switchcolumn\portugues{
Estendei a vossa misericórdia sobre os que Vos conhecem, * e a vossa justiça sobre aqueles que têm o coração recto.
}\switchcolumn*\latim{
Non véniat mihi pes supérbiæ: * et manus peccatóris non móveat me.
}\switchcolumn\portugues{
Não venha sobre mim o pé do soberbo: * e a mão do pecador me não comova.
}\switchcolumn*\latim{
Ibi cecidérunt qui operántur iniquitátem: * expúlsi sunt, nec potuérunt stare.
}\switchcolumn\portugues{
Ali caíram os que cometem a iniquidade: * foram empurrados e se não puderam mais levantar.
}\end{paracol}
