\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{ixi:} custódiam vias meas: * ut non delínquam in lingua mea.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{D}{isse:} meus caminhos velarei: * para que não peque com minha língua.
}\switchcolumn*\latim{
Pósui ori meo custódiam, * cum consísteret peccátor advérsum me.
}\switchcolumn\portugues{
Pus guarda à minha boca, * quando o pecador estava contra mim.
}\switchcolumn*\latim{
Obmútui, et humiliátus sum, et sílui a bonis: * et dolor meus renovátus est.
}\switchcolumn\portugues{
Permaneci mudo, humilhado e mantive silêncio do bem: * e renovou-se a minha dor.
}\switchcolumn*\latim{
Concáluit cor meum intra me: * et in meditatióne mea exardéscet ignis.
}\switchcolumn\portugues{
Dentro de mim ardia o meu coração: * e na minha meditação acendiam-se chamas de fogo.
}\switchcolumn*\latim{
Locútus sum in lingua mea: * Notum fac mihi, Dómine, finem meum.
}\switchcolumn\portugues{
Falei com minha língua: * ó Senhor, fazei-me conhecer o meu fim.
}\switchcolumn*\latim{
Et númerum diérum meórum quis est: * ut sciam quid desit mihi.
}\switchcolumn\portugues{
Qual é o número dos meus dias: * para que saiba o quanto me resta.
}\switchcolumn*\latim{
Ecce mensurábiles posuísti dies meos: * et substántia mea tamquam níhilum ante Te.
}\switchcolumn\portugues{
Eis que pusestes os meus dias em medida: * e ante Vós a minha existência nada é.
}\switchcolumn*\latim{
Verúmtamen univérsa vánitas, * omnis homo vivens.
}\switchcolumn\portugues{
Realmente tudo é vaidade, * todo o homem vivente.
}\switchcolumn*\latim{
Verúmtamen in imágine pertránsit homo: * sed et frustra conturbátur.
}\switchcolumn\portugues{
Certamente que o homem como uma sombra passa: * e em vão se conturba.
}\switchcolumn*\latim{
Thesaurízat: * et ignórat cui congregábit ea.
}\switchcolumn\portugues{
Acumula: * e ignora para quem junta.
}\switchcolumn*\latim{
Et nunc quæ est exspectátio mea? Nonne Dóminus? * Et substántia mea apud Te est.
}\switchcolumn\portugues{
Agora, qual é a minha esperança? A não é o Senhor? * Em Vós está a minha substância.
}\switchcolumn*\latim{
Ab ómnibus iniquitátibus meis érue me: * oppróbrium insipiénti dedísti me.
}\switchcolumn\portugues{
Livrai-me de todas minhas iniquidades: * um objecto de escárnio para o insensato me fizestes.
}\switchcolumn*\latim{
Obmútui, et non apérui os meum, quóniam Tu fecísti: * ámove a me plagas tuas.
}\switchcolumn\portugues{
Calei-me e não abri a minha boca, porque Vós o fizestes: * afastai de mim os vossos flagelos.
}\switchcolumn*\latim{
A fortitúdine manus tuæ ego deféci in increpatiónibus: * propter iniquitátem corripuísti hóminem.
}\switchcolumn\portugues{
Repreendestes-me e debaixo da força de vossa mão desfaleci: * por causa da iniquidade castigastes o homem.
}\switchcolumn*\latim{
Et tabéscere fecísti sicut aráneam ánimam ejus: * verúmtamen vane conturbátur omnis homo.
}\switchcolumn\portugues{
Fizestes que sua vida se consumisse como uma aranha: * é contudo em vão que todo o homem se inquieta.
}\switchcolumn*\latim{
Exáudi oratiónem meam, Dómine, et deprecatiónem meam: * áuribus pércipe lácrimas meas.
}\switchcolumn\portugues{
Senhor, escutai a minha oração e a minha súplica: * atendei às minhas lágrimas.
}\switchcolumn*\latim{
Ne síleas: quóniam ádvena ego sum apud Te, et peregrínus, * sicut omnes patres mei.
}\switchcolumn\portugues{
Não Vos caleis, porque ante Vós eu sou um peregrino, * e um estranho como foram todos meus pais.
}\switchcolumn*\latim{
Remítte mihi, ut refrígerer priúsquam ábeam, * et ámplius non ero.
}\switchcolumn\portugues{
Perdoai-me, para que possa ser refrescado, * antes que parta e deixe de existir.
}\end{paracol}
