\begin{paracol}{2}\latim{
\qlettrine{Q}{uemádmodum} desíderat cervus ad fontes aquárum: * ita desíderat ánima mea ad Te, Deus.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{A}{ssim} como o veado suspira pelas fontes das águas: * assim por Vós suspira a minha alma, ó Deus.
}\switchcolumn*\latim{
Sitívit ánima mea ad Deum fortem vivum: * quando véniam, et apparébo ante fáciem Dei?
}\switchcolumn\portugues{
Minha alma tem sede do Deus forte e vivo: * quando irei e aparecerei ante a face de Deus?
}\switchcolumn*\latim{
Fuérunt mihi lácrimæ meæ panes die ac nocte: * dum dícitur mihi quotídie: ubi est Deus tuus?
}\switchcolumn\portugues{
Noite e dia foram as minhas lágrimas o meu pão: * enquanto todos os dias me dizem: onde está o teu Deus?
}\switchcolumn*\latim{
Hæc recordátus sum, et effúdi in me ánimam meam: * quóniam transíbo in locum tabernáculi admirábilis, usque ad domum Dei.
}\switchcolumn\portugues{
Lembrei-me destas cousas e dentro de mim mesmo derramei a minha alma: * porque irei ao lugar do admirável tabernáculo, até à casa de Deus.
}\switchcolumn*\latim{
In voce exsultatiónis, et confessiónis: * sonus epulántis.
}\switchcolumn\portugues{
Entre vozes de alegria e louvor: * o ruído dum festim.
}\switchcolumn*\latim{
Quare tristis es, ánima mea? * Et quare contúrbas me?
}\switchcolumn\portugues{
Porque estás triste, alma minha? * E porque me conturbas?
}\switchcolumn*\latim{
Spera in Deo, quóniam adhuc confitébor illi: * salutáre vultus mei, et Deus meus.
}\switchcolumn\portugues{
Espera em Deus, porque ainda O hei-de louvar: * a Ele que é a salvação da minha face e meu Deus.
}\switchcolumn*\latim{
Ad meípsum ánima mea conturbáta est: * proptérea memor ero tui de terra Jordánis, et Hermóniim a monte módico.
}\switchcolumn\portugues{
Minha alma está abalada dentro de mim mesmo: * portanto lembrei-me de Vós, na terra do Jordão e de Hermon e desde o pequeno monte.
}\switchcolumn*\latim{
Abýssus abýssum ínvocat, * in voce cataractárum tuárum.
}\switchcolumn\portugues{
Abysmo atrai abysmo, * à voz de vossas cataratas.
}\switchcolumn*\latim{
Omnia excélsa tua, et fluctus tui * super me transiérunt.
}\switchcolumn\portugues{
Todas vossas vagas e vossas ondas * passaram sobre mim.
}\switchcolumn*\latim{
In die mandávit Dóminus misericórdiam suam: * et nocte cánticum ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Durante o dia enviou o Senhor a sua misericórdia: * e de noite o seu cântico.
}\switchcolumn*\latim{
Apud me orátio Deo vitæ meæ, * dicam Deo: suscéptor meus es.
}\switchcolumn\portugues{
Orarei dentro de mim ao Deus da minha vida: * direi a Deus: sois o meu protector.
}\switchcolumn*\latim{
Quare oblítus es mei? * Et quare contristátus incédo, dum afflígit me inimícus?
}\switchcolumn\portugues{
Porque de mim Vos esquecestes? * E porque hei-de andar triste, enquanto o inimigo me aflige?
}\switchcolumn*\latim{
Dum confringúntur ossa mea, * exprobravérunt mihi qui tríbulant me inimíci mei.
}\switchcolumn\portugues{
Enquanto os meus ossos são quebrados, * insultam-me os meus inimigos que me atribulam.
}\switchcolumn*\latim{
Dum dicunt mihi per síngulos dies: ubi est Deus tuus? * Quare tristis es, ánima mea? et quare contúrbas me?
}\switchcolumn\portugues{
Dizendo-me todos os dias: o teu Deus onde está? * Porque triste estás, alma minha? E porque me conturbas?
}\switchcolumn*\latim{
Spera in Deo, quóniam adhuc confitébor illi: * salutáre vultus mei, et Deus meus.
}\switchcolumn\portugues{
Espera em Deus, porque O ainda hei-de louvar: * a Ele que é a salvação do meu rosto e o meu Deus.
}\end{paracol}
