\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{eus} noster refúgium, et virtus: * adjútor in tribulatiónibus, quæ invenérunt nos nimis.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{O}{} nosso Deus é o nosso refúgio e a nossa força: * o nosso auxílio nas muitas tribulações em que nos encontrávamos.
}\switchcolumn*\latim{
Proptérea non timébimus dum turbábitur terra: * et transferéntur montes in cor maris.
}\switchcolumn\portugues{
Por isso não temeremos, ainda que a terra seja perturbada: * e sejam precipitados os montes para o meio do mar.
}\switchcolumn*\latim{
Sonuérunt, et turbátæ sunt aquæ eórum: * conturbáti sunt montes in fortitúdine ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Bradaram e turvaram-se suas águas: * os montes conturbaram-se com sua força.
}\switchcolumn*\latim{
Flúminis ímpetus lætíficat civitátem Dei: * sanctificávit tabernáculum suum Altíssimus.
}\switchcolumn\portugues{
A corrente do rio alegra a cidade de Deus: * o Altíssimo santificou o seu tabernáculo.
}\switchcolumn*\latim{
Deus in médio ejus, non commovébitur: * adjuvábit eam Deus mane dilúculo.
}\switchcolumn\portugues{
Deus está no meio dela, não será tremida: * Deus a ajudará ao raiar da manhã.
}\switchcolumn*\latim{
Conturbátæ sunt gentes, et inclináta sunt regna: * dedit vocem suam, mota est terra.
}\switchcolumn\portugues{
As gentes se conturbaram e os reinos se humilharam: * Ele fez ouvir a sua voz e a terra estremeceu.
}\switchcolumn*\latim{
Dóminus virtútum nobíscum: * suscéptor noster Deus Jacob.
}\switchcolumn\portugues{
O Senhor dos exércitos está connosco: * o Deus de Jacob é o nosso defensor.
}\switchcolumn*\latim{
Veníte, et vidéte ópera Dómini, quæ pósuit prodígia super terram: * áuferens bella usque ad finem terræ.
}\switchcolumn\portugues{
Vinde e vede as obras do Senhor, as maravilhas que operou sobre a terra fazendo cessar as guerras até à extremidade do mundo.
}\switchcolumn*\latim{
Arcum cónteret, et confrínget arma: * et scuta combúret igni.
}\switchcolumn\portugues{
Quebrará o arco e despedaçará as armas: * e queimará no fogo o escudo.
}\switchcolumn*\latim{
Vacáte, et vidéte quóniam ego sum Deus: * exaltábor in géntibus, et exaltábor in terra.
}\switchcolumn\portugues{
Parai e reconhecei que eu sou Deus: * hei-de ser exaltado entre as gentes e exaltado sobre terra.
}\switchcolumn*\latim{
Dóminus virtútum nobíscum: * suscéptor noster Deus Jacob.
}\switchcolumn\portugues{
O Senhor dos exércitos está connosco: * o Deus de Jacob é o nosso defensor.
}\end{paracol}
