\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{O}{mnes} gentes, pláudite mánibus: * jubiláte Deo in voce exsultatiónis.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{B}{atei} palmas todas as gentes: * aclamai a Deus com vozes de alegria.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam Dóminus excélsus, terríbilis: * Rex magnus super omnem terram.
}\switchcolumn\portugues{
Porque o Senhor é excelso e terrível: * Rei supremo sobre toda a terra.
}\switchcolumn*\latim{
Subjécit pópulos nobis: * et gentes sub pédibus nostris.
}\switchcolumn\portugues{
Submeteu os povos a nós: * e as gentes debaixo dos nossos pés.
}\switchcolumn*\latim{
Elégit nobis hereditátem suam: * spéciem Jacob, quam diléxit.
}\switchcolumn\portugues{
Escolheu-nos para sua herança: * beleza de Jacob que tanto amou.
}\switchcolumn*\latim{
Ascéndit Deus in júbilo: * et Dóminus in voce tubæ.
}\switchcolumn\portugues{
Subiu Deus com júbilo: * e o Senhor com a voz da trombeta.
}\switchcolumn*\latim{
Psállite Deo nostro, psállite: * psállite Regi nostro, psállite.
}\switchcolumn\portugues{
Cantai ao nosso Deus, cantai: * cantai ao nosso Rei, cantai.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam Rex omnis terræ Deus: * psállite sapiénter.
}\switchcolumn\portugues{
Deus é o Rei de toda a terra: * cantai sabiamente.
}\switchcolumn*\latim{
Regnábit Deus super gentes: * Deus sedet super sedem sanctam suam.
}\switchcolumn\portugues{
Deus reinará sobre as gentes: * Deus está sentado no seu santo trono.
}\switchcolumn*\latim{
Príncipes populórum congregáti sunt cum Deo Ábraham: * quóniam dii fortes terræ veheménter eleváti sunt.
}\switchcolumn\portugues{
Os príncipes dos povos reuniram-se com o Deus de Abraão: * porque os fortes deuses da terra foram elevadíssimos.
}\end{paracol}
