\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{M}{agnus} Dóminus, et laudábilis nimis * in civitáte Dei nostri, in monte sancto ejus.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{G}{rande} é o Senhor e digníssimo de louvor * na cidade do nosso Deus, no seu santo monte.
}\switchcolumn*\latim{
Fundátur exsultatióne univérsæ terræ mons Sion, * látera Aquilónis, cívitas Regis magni.
}\switchcolumn\portugues{
Com júbilo de toda a terra foi fundado o monte de Sião, * a cidade do grande Rei ao lado do aquilão.
}\switchcolumn*\latim{
Deus in dómibus ejus cognoscétur: * cum suscípiet eam.
}\switchcolumn\portugues{
Deus far-se-á conhecer nas suas casas: * quando a defender.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam ecce reges terræ congregáti sunt: * convenérunt in unum.
}\switchcolumn\portugues{
Porque eis que os reis da terra se coligaram: * e se juntaram num só.
}\switchcolumn*\latim{
Ipsi vidéntes sic admiráti sunt, conturbáti sunt, commóti sunt: * tremor apprehéndit eos.
}\switchcolumn\portugues{
Eles, quando a viram, admiraram-se, conturbaram-se e afligidos ficaram: * o terror apoderou-se deles.
}\switchcolumn*\latim{
Ibi dolóres ut parturiéntis: * in spíritu veheménti cónteres naves Tharsis.
}\switchcolumn\portugues{
Ali sentiram dores como a mulher que dá à luz: * com vento impetuoso quebrareis as naus de Társis.
}\switchcolumn*\latim{
Sicut audívimus, sic vídimus in civitáte Dómini virtútum, in civitáte Dei nostri: * Deus fundávit eam in ætérnum.
}\switchcolumn\portugues{
Assim como ouvimos, assim vimos na cidade do Senhor dos exércitos, na cidade do nosso Deus: * Deus fundou-a para sempre.
}\switchcolumn*\latim{
Suscépimus, Deus, misericórdiam tuam, * in médio templi tui.
}\switchcolumn\portugues{
Recebemos a vossa misericórdia, ó Deus, * no meio de vosso templo.
}\switchcolumn*\latim{
Secúndum nomen tuum, Deus, sic et laus tua in fines terræ: * justítia plena est déxtera tua.
}\switchcolumn\portugues{
Como o vosso nome, ó Deus, também o vosso louvor se estende até aos confins da terra: * a vossa dextra está cheia de justiça.
}\switchcolumn*\latim{
Lætétur mons Sion, et exsúltent fíliæ Judæ: * propter judícia tua, Dómine.
}\switchcolumn\portugues{
Alegre-se o monte de Sião e regozijem-se as filhas de Judá: * devido aos vossos juízos, ó Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
Circúmdate Sion, et complectímini eam: * narráte in túrribus ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Dai voltas a Sião e considerai-a ao redor: * contai as suas torres.
}\switchcolumn*\latim{
Pónite corda vestra in virtúte ejus: * et distribúite domos ejus, ut enarrétis in progénie áltera.
}\switchcolumn\portugues{
Colocai o vosso coração na sua força: * e contemplai os seus baluartes, para que narreis à geração futura.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam hic est Deus, Deus noster in ætérnum et in sǽculum sǽculi: * ipse reget nos in sǽcula.
}\switchcolumn\portugues{
Porque Deus assim é, o nosso Deus para sempre e pelos séculos dos séculos: * Ele nos reinará eternamente.
}\end{paracol}
