\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{A}{udíte} hæc, omnes gentes: * áuribus percípite omnes, qui habitátis orbem:
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{Ó}{} todas as gentes ouvi isto: * estai atentas, vós todas que povoais a terra:
}\switchcolumn*\latim{
Quique terrígenæ, et fílii hóminum: * simul in unum dives et pauper.
}\switchcolumn\portugues{
Todas as que nasceram na terra e vós filhos dos homens: * o rico e o pobre juntamente.
}\switchcolumn*\latim{
Os meum loquétur sapiéntiam: * et meditátio cordis mei prudéntiam.
}\switchcolumn\portugues{
Sabedoria a minha boca proclamará: * e prudência da meditação do meu coração.
}\switchcolumn*\latim{
Inclinábo in parábolam aurem meam: * apériam in psaltério propositiónem meam.
}\switchcolumn\portugues{
Meu ouvido inclinarei à parábola: * revelarei ao som do saltério a minha preposição.
}\switchcolumn*\latim{
Cur timébo in die mala? * Iníquitas calcánei mei circúmdabit me:
}\switchcolumn\portugues{
Que temerei no mau dia? * Rodear-me-á a iniquidade dos meus passos:
}\switchcolumn*\latim{
Qui confídunt in virtúte sua: * et in multitúdine divitiárum suárum gloriántur.
}\switchcolumn\portugues{
Eles confiam nas suas forças: * e glorificam-se na multidão das suas riquezas.
}\switchcolumn*\latim{
Frater non rédimit, rédimet homo: * non dabit Deo placatiónem suam.
}\switchcolumn\portugues{
O irmão não resgata, como resgatará o homem: * não dará a Deus a sua expiação.
}\switchcolumn*\latim{
Et prétium redemptiónis ánimæ suæ: * et laborábit in ætérnum, et vivet adhuc in finem.
}\switchcolumn\portugues{
Nem o preço da redenção de sua alma: * estará eternamente em labores e viverá, não obstante, até ao fim.
}\switchcolumn*\latim{
Non vidébit intéritum, cum víderit sapiéntes moriéntes: * simul insípiens, et stultus períbunt.
}\switchcolumn\portugues{
Ruína não verá, quando os sábios vir morrer: * o parvo e o tolo perecerão igualmente.
}\switchcolumn*\latim{
Et relínquent aliénis divítias suas: * et sepúlcra eórum domus illórum in ætérnum.
}\switchcolumn\portugues{
Deixarão aos estranhos as suas riquezas: * e os seus sepulcros serão para sempre as suas habitações.
}\switchcolumn*\latim{
Tabernácula eórum in progénie et progénie: * vocavérunt nómina sua in terris suis.
}\switchcolumn\portugues{
Sua morada de geração em geração: * eles que deram os seus nomes às suas terras.
}\switchcolumn*\latim{
Et homo, cum in honóre esset, non intelléxit: * comparátus est juméntis insipiéntibus, et símilis factus est illis.
}\switchcolumn\portugues{
O homem, em honra constituído, não entendeu: * foi comparado a bestas irracionais e como eles se tornou.
}\switchcolumn*\latim{
Hæc via illórum scándalum ipsis: * et póstea in ore suo complacébunt.
}\switchcolumn\portugues{
Este seu proceder é causa da sua ruína: * e, apesar disto, deleitam-se nos seus discursos.
}\switchcolumn*\latim{
Sicut oves in inférno pósiti sunt: * mors depáscet eos.
}\switchcolumn\portugues{
São postos no inferno como ovelhas: * e serão pasto da morte.
}\switchcolumn*\latim{
Et dominabúntur eórum justi in matutíno: * et auxílium eórum veteráscet in inférno a glória eórum.
}\switchcolumn\portugues{
Os justos terão domínio sobre eles na manhã: * e da sua glória, o auxílio que tiveram será destruído no inferno.
}\switchcolumn*\latim{
Verúmtamen Deus rédimet ánimam meam de manu ínferi: * cum accéperit me.
}\switchcolumn\portugues{
Deus, porém, resgatará a minha alma do poder do inferno: * quando me receber.
}\switchcolumn*\latim{
Ne timúeris, cum dives factus fúerit homo: * et cum multiplicáta fúerit glória domus ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Não temas quando um homem se enriquecer: * e quando crescer a glória da sua casa.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam cum interíerit, non sumet ómnia: * neque descéndet cum eo glória ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Porque, morrendo, nada levará consigo: * nem com ele descerá a sua glória.
}\switchcolumn*\latim{
Quia ánima ejus in vita ipsíus benedicétur: * confitébitur tibi cum beneféceris ei.
}\switchcolumn\portugues{
Pois, enquanto vive, será louvada a sua alma: * ele bendizer-Vos-á quando bem lhe fizerdes.
}\switchcolumn*\latim{
Introíbit usque in progénies patrum suórum: * et usque in ætérnum non vidébit lumen.
}\switchcolumn\portugues{
Entrará na geração de seus pais: * e não verá jamais a luz.
}\switchcolumn*\latim{
Homo, cum in honóre esset, non intelléxit: * comparátus est juméntis insipiéntibus, et símilis factus est illis.
}\switchcolumn\portugues{
O homem, constituído em honra, não entendeu: * foi comparado a bestas irracionais e tornou-se semelhante a elas.
}\end{paracol}
