\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{M}{iserére} mei, Deus, * secúndum magnam misericórdiam tuam.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{T}{ende} piedade de mim, ó Deus, * segundo a vossa grande misericórdia.
}\switchcolumn*\latim{
Et secúndum multitúdinem miseratiónum tuárum, * dele iniquitátem meam.
}\switchcolumn\portugues{
E, segundo a multidão de vossas bondades, * apagai a minha iniquidade.
}\switchcolumn*\latim{
Amplius lava me ab iniquitáte mea: * et a peccáto meo munda me.
}\switchcolumn\portugues{
Lavai-me inteiramente da minha iniquidade: * e purificai-me do meu pecado.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam iniquitátem meam ego cognósco: * et peccátum meum contra me est semper.
}\switchcolumn\portugues{
Porque reconheço a minha iniquidade: * e o meu pecado está sempre ante mim.
}\switchcolumn*\latim{
Tibi soli peccávi, et malum coram Te feci: * ut justificéris in sermónibus tuis, et vincas cum judicáris.
}\switchcolumn\portugues{
Contra Vós só pequei e ante Vós fiz o mal: * para que sejais justificado nas vossas palavras e vençais quando fores julgado.
}\switchcolumn*\latim{
Ecce enim, in iniquitátibus concéptus sum: * et in peccátis concépit me mater mea.
}\switchcolumn\portugues{
Eis que fui concebido em iniquidades: * e minha mãe no pecado me concebeu.
}\switchcolumn*\latim{
Ecce enim, veritátem dilexísti: * incérta et occúlta sapiéntiæ tuæ manifestásti mihi.
}\switchcolumn\portugues{
Eis que amastes a verdade: * e me revelastes o segredo e o mistério de vossa sabedoria.
}\switchcolumn*\latim{
Aspérges me hyssópo, et mundábor: * lavábis me, et super nivem dealbábor.
}\switchcolumn\portugues{
Aspergir-me-eis com o hissope e ficarei limpo: * lavar-me-eis e me tornarei mais branco que a neve.
}\switchcolumn*\latim{
Audítui meo dabis gáudium et lætítiam: * et exsultábunt ossa humiliáta.
}\switchcolumn\portugues{
Far-me-eis ouvir palavras de consolação e alegria: * e exultar-se-ão os meus ossos humilhados.
}\switchcolumn*\latim{
Avérte fáciem tuam a peccátis meis: * et omnes iniquitátes meas dele.
}\switchcolumn\portugues{
Afastai o vosso rosto dos meus pecados: * e apagai todas minhas iniquidades.
}\switchcolumn*\latim{
Cor mundum crea in me, Deus: * et spíritum rectum ínnova in viscéribus meis.
}\switchcolumn\portugues{
Criai um coração puro em mim, ó Deus: * e renovai nas minhas entranhas um espírito recto.
}\switchcolumn*\latim{
Ne proícias me a fácie tua: * et spíritum sanctum tuum ne áuferas a me.
}\switchcolumn\portugues{
Não me expulsais de vossa presença: * e não afasteis de mim o vosso espírito santo.
}\switchcolumn*\latim{
Redde mihi lætítiam salutáris tui: * et spíritu principáli confírma me.
}\switchcolumn\portugues{
Restaurai em mim a alegria de vossa salvação: * e confortai-me com um espírito magnânimo.
}\switchcolumn*\latim{
Docébo iníquos vias tuas: * et ímpii ad Te converténtur.
}\switchcolumn\portugues{
Ensinarei aos iníquos os vossos caminhos: * e a Vós converter-se-ão os ímpios.
}\switchcolumn*\latim{
Líbera me de sanguínibus, Deus, Deus salútis meæ: * et exsultábit lingua mea justítiam tuam.
}\switchcolumn\portugues{
Livrai-me das penas de sangue, ó Deus, Deus da minha salvação: * e a minha língua exaltará a vossa justiça.
}\switchcolumn*\latim{
Dómine, lábia mea apéries: * et os meum annuntiábit laudem tuam.
}\switchcolumn\portugues{
Abrireis os meus lábios, ó Senhor: * e a minha boca anunciará os vossos louvores.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam si voluísses sacrifícium, dedíssem útique: * holocáustis non delectáberis.
}\switchcolumn\portugues{
Porque se quisésseis um sacrifício, o teria oferecido: * mas Vos não deleitais com holocaustos.
}\switchcolumn*\latim{
Sacrifícium Deo spíritus contribulátus: * cor contrítum, et humiliátum, Deus, non despícies.
}\switchcolumn\portugues{
O sacrifício para Deus é um espírito contrito: * não desprezareis, ó Deus, um coração contrito e humilhado.
}\switchcolumn*\latim{
Benígne fac, Dómine, in bona voluntáte tua Sion: * ut ædificéntur muri Jerúsalem.
}\switchcolumn\portugues{
Pela vossa bondade, ó Senhor, sede benigno para com Sião: * para que se edifiquem os muros de Jerusalém.
}\switchcolumn*\latim{
Tunc acceptábis sacrifícium justítiæ, oblatiónes, et holocáusta: * tunc impónent super altáre tuum vítulos.
}\switchcolumn\portugues{
Então aceitareis os sacrifícios legítimos, oferendas e holocaustos: * então sobre o vosso altar serão colocados vitelos.
}\end{paracol}
