\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{eus,} in nómine tuo salvum me fac: * et in virtúte tua júdica me.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{S}{alvai-me,} ó Deus, por vosso nome: * e com vosso poder julgai-me.
}\switchcolumn*\latim{
Deus, exáudi oratiónem meam: * áuribus pércipe verba oris mei.
}\switchcolumn\portugues{
Ouvi, ó Deus, a minha oração: * atendei às palavras da minha boca.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam aliéni insurrexérunt advérsum me, et fortes quæsiérunt ánimam meam: * et non proposuérunt Deum ante conspéctum suum.
}\switchcolumn\portugues{
Porque os estranhos se levantaram contra mim e os fortes buscaram a minha vida: * e a Deus não puseram ante si.
}\switchcolumn*\latim{
Ecce enim, Deus ádjuvat me: * et Dóminus suscéptor est ánimæ meæ.
}\switchcolumn\portugues{
Eis que Deus vem em meu auxílio: * e o Senhor é o protector da minha vida.
}\switchcolumn*\latim{
Avérte mala inimícis meis: * et in veritáte tua dispérde illos.
}\switchcolumn\portugues{
Fazei recair os males sobre os meus inimigos: * e exterminai-os na vossa verdade.
}\switchcolumn*\latim{
Voluntárie sacrificábo tibi, * et confitébor nómini tuo, Dómine: quóniam bonum est:
}\switchcolumn\portugues{
Sacrificar-me-ei voluntariamente a Vós, * e o vosso nome louvarei, ó Senhor, porque é bom:
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam ex omni tribulatióne eripuísti me: * et super inimícos meos despéxit óculus meus.
}\switchcolumn\portugues{
Porquanto me tendes livrado de toda a tribulação: * e com desdém olhei os meus inimigos.
}\end{paracol}
