\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{E}{xáudi,} oratiónem meam, et ne despéxeris deprecatiónem meam: * inténde mihi, et exáudi me.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{O}{uvi,} ó Deus, a minha oração e não desprezeis a minha súplica: * atendei-me e ouvi-me.
}\switchcolumn*\latim{
Contristátus sum in exercitatióne mea: * et conturbátus sum a voce inimíci, et a tribulatióne peccatóris.
}\switchcolumn\portugues{
Estou triste na minha provação: * abalado estou pela voz do inimigo e pela perseguição do pecador.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam declinavérunt in me iniquitátes: * et in ira molésti erant mihi.
}\switchcolumn\portugues{
Porque me lançaram iniquidades: * e com ira me angustiaram.
}\switchcolumn*\latim{
Cor meum conturbátum est in me: * et formído mortis cécidit super me.
}\switchcolumn\portugues{
Meu coração está abalado dentro de mim: * e sobre mim caiu o pavor da morte.
}\switchcolumn*\latim{
Timor et tremor venérunt super me: * et contexérunt me ténebræ.
}\switchcolumn\portugues{
Temor e tremor sobre mim vieram: * e me rodearam as trevas.
}\switchcolumn*\latim{
Et dixi: quis dabit mihi pennas sicut colúmbæ, * et volábo, et requiéscam?
}\switchcolumn\portugues{
Então disse: quem me dará asas como as da pomba, * para voar e repousar?
}\switchcolumn*\latim{
Ecce, elongávi fúgiens: * et mansi in solitúdine.
}\switchcolumn\portugues{
Eis que me afastei fugindo: * e permaneci na solidão.
}\switchcolumn*\latim{
Exspectábam eum, qui salvum me fecit * a pusillanimitáte spíritus et tempestáte.
}\switchcolumn\portugues{
Aguardava Aquele que me salvou * da cobardia de espírito e da tempestade.
}\switchcolumn*\latim{
Præcípita, Dómine, dívide linguas eórum: * quóniam vidi iniquitátem, et contradictiónem in civitáte.
}\switchcolumn\portugues{
Precipitai-os, ó Senhor, dividi as suas línguas: * porque vejo a injustiça e a contradição na cidade.
}\switchcolumn*\latim{
Die ac nocte circúmdabit eam super muros ejus iníquitas: * et labor in médio ejus, et injustítia.
}\switchcolumn\portugues{
Dia e noite cercará sobre seus muros a iniquidade: * está no meio dela a labuta e a injustiça.
}\switchcolumn*\latim{
Et non defécit de platéis ejus * usúra, et dolus.
}\switchcolumn\portugues{
Não se afastam das suas praças * a usura e o dolo.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam si inimícus meus maledixísset mihi, * sustinuíssem útique.
}\switchcolumn\portugues{
Se o ultraje viesse do meu inimigo, * por certo o teria suportado.
}\switchcolumn*\latim{
Et si is, qui óderat me, super me magna locútus fuísset, * abscondíssem me fórsitan ab eo.
}\switchcolumn\portugues{
E, se o que me odiava tivesse falado de mim com insolência, * talvez me teria escondido dele.
}\switchcolumn*\latim{
Tu vero, homo unánimis: * dux meus, et notus meus:
}\switchcolumn\portugues{
Contudo, tu, ó homem unânime: * meu guia e meu amigo:
}\switchcolumn*\latim{
Qui simul mecum dulces capiébas cibos: * in domo Dei ambulávimus cum consénsu.
}\switchcolumn\portugues{
Que juntamente comigo tomavas doces manjares: * ambulávamos com consenso na casa do Senhor!
}\switchcolumn*\latim{
Véniat mors super illos: * et descéndant in inférnum vivéntes:
}\switchcolumn\portugues{
Venha a morte sobre eles: * e desçam vivos ao inferno:
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam nequítiæ in habitáculis eórum: * in médio eórum.
}\switchcolumn\portugues{
Porque a malícia está nas suas moradas: * no meio deles.
}\switchcolumn*\latim{
Ego autem ad Deum clamávi: * et Dóminus salvábit me.
}\switchcolumn\portugues{
Eu, porém, clamei a Deus: * e o Senhor salvar-me-á.
}\switchcolumn*\latim{
Véspere, et mane, et merídie narrábo et annuntiábo: * et exáudiet vocem meam.
}\switchcolumn\portugues{
De tarde, de manhã e ao meio-dia narrarei e anunciarei: * e Ele ouvirá a minha voz.
}\switchcolumn*\latim{
Rédimet in pace ánimam meam ab his, qui appropínquant mihi: * quóniam inter multos erant mecum.
}\switchcolumn\portugues{
Em paz Ele salvará a minha vida daqueles que me assaltam: * porque são muitos contra mim.
}\switchcolumn*\latim{
Exáudiet Deus, et humiliábit illos, * qui est ante sǽcula.
}\switchcolumn\portugues{
Deus ouvirá e humilhá-los-á, * O que é antes dos séculos.
}\switchcolumn*\latim{
Non enim est illis commutátio, et non timuérunt Deum: * exténdit manum suam in retribuéndo.
}\switchcolumn\portugues{
Pois não há mudança neles e não temeram a Deus: * estendeu a sua mão para lhes retribuir.
}\switchcolumn*\latim{
Contaminavérunt testaméntum ejus, divísi sunt ab ira vultus ejus: * et appropinquávit cor illíus.
}\switchcolumn\portugues{
Profanaram a sua aliança, foram divididos pela ira do seu rosto: * e o seu coração se aproximou.
}\switchcolumn*\latim{
Mollíti sunt sermónes ejus super óleum: * et ipsi sunt jácula.
}\switchcolumn\portugues{
Suas palavras são mais suaves que o azeite: * e as mesmas são flechas.
}\switchcolumn*\latim{
Jacta super Dóminum curam tuam, et ipse te enútriet: * non dabit in ætérnum fluctuatiónem justo.
}\switchcolumn\portugues{
Descarrega sobre o Senhor os teus cuidados e Ele te sustentará: * não deixará o justo em perpétua agitação.
}\switchcolumn*\latim{
Tu vero, Deus, dedúces eos, * in púteum intéritus.
}\switchcolumn\portugues{
Contudo, Vós, ó Deus, os conduzireis * ao poço da perdição.
}\switchcolumn*\latim{
Viri sánguinum, et dolósi non dimidiábunt dies suos: * ego autem sperábo in Te, Dómine.
}\switchcolumn\portugues{
Homens sanguinários e enganadores não chegarão à metade dos seus dias: * eu, porém, esperei em Vós, ó Senhor.
}\end{paracol}
