\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{M}{iserére} mei, Deus, quóniam conculcávit me homo: * tota die impúgnans tribulávit me.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{T}{ende} misericórdia de mim, Deus, porque me calcou o homem: * angustiou-me combatendo-me todo o dia.
}\switchcolumn*\latim{
Conculcavérunt me inimíci mei tota die: * quóniam multi bellántes advérsum me.
}\switchcolumn\portugues{
Calcaram-me os meus inimigos todo o dia: * porque são muitos os que lutam contra mim.
}\switchcolumn*\latim{
Ab altitúdine diéi timébo: * ego vero in Te sperábo.
}\switchcolumn\portugues{
Temerei desde a aurora: * mas esperarei em Vós.
}\switchcolumn*\latim{
In Deo laudábo sermónes meos, in Deo sperávi: * non timébo quid fáciat mihi caro.
}\switchcolumn\portugues{
Em Deus louvarei a minha palavra, em Deus espero: * não temerei o que me possa fazer a carne.
}\switchcolumn*\latim{
Tota die verba mea exsecrabántur: * advérsum me omnes cogitatiónes eórum in malum.
}\switchcolumn\portugues{
Todos os dias abominavam as minhas palavras: * para o mal, todos seus pensamentos eram contra mim.
}\switchcolumn*\latim{
Inhabitábunt et abscóndent: * ipsi calcáneum meum observábunt.
}\switchcolumn\portugues{
Juntar-se-ão e esconder-se-ão: * espiarão todos meus passos.
}\switchcolumn*\latim{
Sicut sustinuérunt ánimam meam, pro níhilo salvos fácies illos: * in ira pópulos confrínges.
}\switchcolumn\portugues{
Como disputaram a minha alma, por nada os salvareis: * na vossa ira despedaçareis estes povos.
}\switchcolumn*\latim{
Deus, vitam meam annuntiávi tibi: * posuísti lácrimas meas in conspéctu tuo.
}\switchcolumn\portugues{
Ó Deus, a Vós expus a minha vida: * tendes presente as minhas lágrimas.
}\switchcolumn*\latim{
Sicut et in promissióne tua: * tunc converténtur inimíci mei retrórsum:
}\switchcolumn\portugues{
Conforme a vossa promessa: * depois serão postos em fuga os meus inimigos.
}\switchcolumn*\latim{
In quacúmque die invocávero Te: * ecce, cognóvi, quóniam Deus meus es.
}\switchcolumn\portugues{
Em qualquer dia que Vos invocar: * eis que conhecerei que sois o meu Deus.
}\switchcolumn*\latim{
In Deo laudábo verbum, in Dómino laudábo sermónem: * in Deo sperávi, non timébo quid fáciat mihi homo.
}\switchcolumn\portugues{
Em Deus louvarei a palavra, no Senhor louvarei o seu discurso: * em Deus espero, não temerei o que o homem me possa fazer.
}\switchcolumn*\latim{
In me sunt, Deus, vota tua, * quæ reddam, laudatiónes tibi.
}\switchcolumn\portugues{
Em mim estão, ó Deus, os votos que Vos fiz, * os quais cumprirei com louvores.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam eripuísti ánimam meam de morte, et pedes meos de lapsu: * ut pláceam coram Deo in lúmine vivéntium.
}\switchcolumn\portugues{
Porque livrastes a minha alma da morte e os meus pés da queda: * para que eu seja agradável a Deus na luz dos viventes.
}\end{paracol}
