\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{M}{iserére} mei, Deus, miserére mei: * quóniam in Te confídit ánima mea.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{T}{ende} piedade de mim, ó Deus, tende piedade de mim: * porque em Vós confia a minha alma.
}\switchcolumn*\latim{
Et in umbra alárum tuárum sperábo, * donec tránseat iníquitas.
}\switchcolumn\portugues{
Na sombra de vossas asas esperarei, * até que a iniquidade passe.
}\switchcolumn*\latim{
Clamábo ad Deum altíssimum: * Deum qui benefécit mihi.
}\switchcolumn\portugues{
Clamarei ao Deus altíssimo: * ao Deus que tanto bem me tem feito.
}\switchcolumn*\latim{
Misit de cælo, et liberávit me: * dedit in oppróbrium conculcántes me.
}\switchcolumn\portugues{
Enviou do céu e me livrou: * cobriu de desonra os que me calcavam.
}\switchcolumn*\latim{
Misit Deus misericórdiam suam, et veritátem suam, * et erípuit ánimam meam de médio catulórum leónum: dormívi conturbátus.
}\switchcolumn\portugues{
Deus enviou a sua misericórdia e a sua verdade, * e tirou a minha alma do meio dos jovens leões: dormi conturbado.
}\switchcolumn*\latim{
Fílii hóminum dentes eórum arma et sagíttæ: * et lingua eórum gládius acútus.
}\switchcolumn\portugues{
Os filhos dos homens têm dentes que são armas e setas: * e a sua língua é uma espada aguda.
}\switchcolumn*\latim{
Exaltáre super cælos, Deus, * et in omnem terram glória tua.
}\switchcolumn\portugues{
Exaltai-Vos sobre os céus, ó Deus, * e a vossa glória sobre toda a terra.
}\switchcolumn*\latim{
Láqueum paravérunt pédibus meis: * et incurvavérunt ánimam meam.
}\switchcolumn\portugues{
Eles preparam laços para os meus pés: * e curvaram a minha alma.
}\switchcolumn*\latim{
Fodérunt ante fáciem meam fóveam: * et incidérunt in eam.
}\switchcolumn\portugues{
Cavaram ante mim uma cova: * e caíram nela.
}\switchcolumn*\latim{
Parátum cor meum, Deus, parátum cor meum: * cantábo, et psalmum dicam.
}\switchcolumn\portugues{
Meu coração, ó Deus, está preparado: * cantarei e entoarei salmos.
}\switchcolumn*\latim{
Exsúrge, glória mea, exsúrge, psaltérium et cíthara: * exsúrgam dilúculo.
}\switchcolumn\portugues{
Levanta-te, glória minha, levanta-te, saltério e cítara: * levantar-me-ei à aurora.
}\switchcolumn*\latim{
Confitébor tibi in pópulis, Dómine: * et psalmum dicam tibi in géntibus:
}\switchcolumn\portugues{
Louvar-Vos-ei entre os povos, ó Senhor: * e entoar-Vos-ei salmos entre as gentes.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam magnificáta est usque ad cælos misericórdia tua, * et usque ad nubes véritas tua.
}\switchcolumn\portugues{
Porque a vossa misericórdia foi exaltada até aos céus * e a vossa verdade até às nuvens.
}\switchcolumn*\latim{
Exaltáre super cælos, Deus: * et super omnem terram glória tua.
}\switchcolumn\portugues{
Exaltai-Vos sobre os céus, ó Deus: * e a vossa glória acima de toda a terra.
}\end{paracol}
