\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{S}{i} vere útique justítiam loquímini: * recta judicáte, fílii hóminum.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{S}{e} veramente falais justiça: * julgai com rectidão, ó filhos dos homens.
}\switchcolumn*\latim{
Étenim in corde iniquitátes operámini: * in terra injustítias manus vestræ concínnant.
}\switchcolumn\portugues{
De facto, obrais iniquidade no vosso coração: * e as vossas mãos tramam injustiças na terra.
}\switchcolumn*\latim{
Alienáti sunt peccatóres a vulva, erravérunt ab útero: * locúti sunt falsa.
}\switchcolumn\portugues{
Os pecadores alienaram-se desde o ventre, vaguearam desde o útero: * disseram falsidades.
}\switchcolumn*\latim{
Furor illis secúndum similitúdinem serpéntis: * sicut áspidis surdæ, et obturántis aures suas,
}\switchcolumn\portugues{
Sua loucura é semelhante à da serpente: * e à da surda áspide, que fecha os seus ouvidos,
}\switchcolumn*\latim{
Quæ non exáudiet vocem incantántium: * et venéfici incantántis sapiénter.
}\switchcolumn\portugues{
Que não ouve a voz dos encantadores: * nem a do mago que encanta segundo a sua arte.
}\switchcolumn*\latim{
Deus cónteret dentes eórum in ore ipsórum: * molas leónum confrínget Dóminus.
}\switchcolumn\portugues{
Deus quebrar-lhes-á os dentes na sua boca: * o Senhor quebrará as queixadas desses leões.
}\switchcolumn*\latim{
Ad níhilum devénient tamquam aqua decúrrens: * inténdit arcum suum donec infirméntur.
}\switchcolumn\portugues{
Serão reduzidos a nada como água que passa: * curvará o seu arco até que sejam abatidos.
}\switchcolumn*\latim{
Sicut cera, quæ fluit, auferéntur: * supercécidit ignis, et non vidérunt solem.
}\switchcolumn\portugues{
Como a cera que se derrete serão destruídos: * caiu fogo em cima deles e não viram mais o sol.
}\switchcolumn*\latim{
Priúsquam intellégerent spinæ vestræ rhamnum: * sicut vivéntes, sic in ira absórbet eos.
}\switchcolumn\portugues{
Antes que os vossos espinhos se convertam num arbusto: * Ele devorá-los-á na sua ira ainda vivos.
}\switchcolumn*\latim{
Lætábitur justus cum víderit vindíctam: * manus suas lavábit in sánguine peccatóris.
}\switchcolumn\portugues{
Alegrar-se-á o justo ao ver a vingança: * lavará as suas mãos no sangue do pecador.
}\switchcolumn*\latim{
Et dicet homo: si útique est fructus justo: * útique est Deus júdicans eos in terra.
}\switchcolumn\portugues{
O homem dirá: se de certo há fruto para o justo: * de certo há um Deus que os julga sobre a terra.
}\end{paracol}
