\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{E}{xáudi,} Deus, deprecatiónem meam: * inténde oratióni meæ.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{O}{uvi,} ó Deus, a minha súplica: * atendei à minha oração.
}\switchcolumn*\latim{
A fínibus terræ ad Te clamávi: * dum anxiarétur cor meum, in petra exaltásti me.
}\switchcolumn\portugues{
Dos confins da terra clamei a Vós: * quando o meu coração estava angustiado, numa rocha me erguestes.
}\switchcolumn*\latim{
Deduxísti me, quia factus es spes mea: * turris fortitúdinis a fácie inimíci.
}\switchcolumn\portugues{
Guiastes-me, pois Vos fizestes a minha esperança: * uma torre sólida contra o inimigo.
}\switchcolumn*\latim{
Inhabitábo in tabernáculo tuo in sǽcula: * prótegar in velaménto alárum tuárum.
}\switchcolumn\portugues{
Habitarei para sempre no vosso tabernáculo: * abrigar-me-ei à sombra de vossas asas.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam Tu, Deus meus, exaudísti oratiónem meam: * dedísti hereditátem timéntibus nomen tuum.
}\switchcolumn\portugues{
Porque Vós, Deus meu, ouvistes a minha oração: * destes uma herança aos que temem o vosso nome.
}\switchcolumn*\latim{
Dies super dies regis adícies: * annos ejus usque in diem generatiónis et generatiónis.
}\switchcolumn\portugues{
Acrescentareis dias aos dias do Rei: * os seus anos durarão de geração em geração.
}\switchcolumn*\latim{
Pérmanet in ætérnum in conspéctu Dei: * misericórdiam et veritátem ejus quis requíret?
}\switchcolumn\portugues{
Ele permanece eternamente na presença de Deus: * quem buscará a sua misericórdia e verdade?
}\switchcolumn*\latim{
Sic psalmum dicam nómini tuo in sǽculum sǽculi: * ut reddam vota mea de die in diem.
}\switchcolumn\portugues{
Assim cantarei um salmo ao vosso nome pelos séculos dos séculos: * para cumprir sem cessar os meus votos.
}\end{paracol}
