\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{N}{onne} Deo subjécta erit ánima mea? * Ab ipso enim salutáre meum.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{P}{orventura} a minha alma não há-de estar sujeita a Deus? * Pois vem d’Ele a minha salvação.
}\switchcolumn*\latim{
Nam et ipse Deus meus, et salutáris meus: * suscéptor meus, non movébor ámplius.
}\switchcolumn\portugues{
Porquanto Ele é o meu Deus e o meu Salvador: * é minha defesa, não serei jamais abalado.
}\switchcolumn*\latim{
Quoúsque irrúitis in hóminem? * Interfícitis univérsi vos: tamquam paríeti inclináto et macériæ depúlsæ?
}\switchcolumn\portugues{
Até quando um homem confrontareis? * Todos matais, como a uma parede desnivelada e a um muro abalado?
}\switchcolumn*\latim{
Verúmtamen prétium meum cogitavérunt repéllere, cucúrri in siti: * ore suo benedicébant, et corde suo maledicébant.
}\switchcolumn\portugues{
Certamente meditaram tirar-me a minha dignidade, sedento corri: * com sua boca me bendiziam e com seu coração me maldiziam.
}\switchcolumn*\latim{
Verúmtamen Deo subjécta esto, ánima mea: * quóniam ab ipso patiéntia mea.
}\switchcolumn\portugues{
Porém, tu, ó alma minha, conserva-te sujeita a Deus: * porque d’Ele é que vem a minha paciência.
}\switchcolumn*\latim{
Quia ipse Deus meus, et salvátor meus: * adjútor meus, non emigrábo.
}\switchcolumn\portugues{
Pois Ele é meu Deus e meu salvador: * é minha defesa, não serei movido.
}\switchcolumn*\latim{
In Deo salutáre meum, et glória mea: * Deus auxílii mei, et spes mea in Deo est.
}\switchcolumn\portugues{
Em Deus está a minha salvação e a minha glória: * Deus é o meu socorro e em Deus está a minha esperança.
}\switchcolumn*\latim{
Speráte in eo omnis congregátio pópuli, effúndite coram illo corda vestra: * Deus adjútor noster in ætérnum.
}\switchcolumn\portugues{
Esperai n’Ele todos os constituintes do povo, expandi-Lhe vossos corações: * Deus é o nosso protector eternamente.
}\switchcolumn*\latim{
Verúmtamen vani fílii hóminum, mendáces fílii hóminum in statéris: * ut decípiant ipsi de vanitáte in idípsum.
}\switchcolumn\portugues{
Vãos, porém, são os filhos dos homens, mentirosos os filhos dos homens em balanças: * por vaidade conspiram juntos enganos.
}\switchcolumn*\latim{
Nolíte speráre in iniquitáte, et rapínas nolíte concupíscere: * divítiæ si áffluant, nolíte cor appónere.
}\switchcolumn\portugues{
Não confieis na iniquidade, nem cobiceis rapinas: * se abundardes em riquezas, não queirais pôr nelas vosso coração.
}\switchcolumn*\latim{
Semel locútus est Deus, duo hæc audívi, quia potéstas Dei est, et tibi, Dómine, misericórdia: * quia Tu reddes unicuíque juxta ópera sua.
}\switchcolumn\portugues{
Deus falou uma vez, estas duas cousas ouvi: que o poder pertence a Deus e a Vós, ó Senhor, a misericórdia: * pois dareis a cada um segundo as suas obras.
}\end{paracol}
