\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{E}{xáudi,} Deus, oratiónem meam cum déprecor: * a timóre inimíci éripe ánimam meam.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{O}{uvi,} ó Deus, a minha oração quando Vos rogo: * livrai a minha alma do temor do inimigo.
}\switchcolumn*\latim{
Protexísti me a convéntu malignántium: * a multitúdine operántium iniquitátem.
}\switchcolumn\portugues{
Defendestes-me da conspiração dos malignos: * da multidão dos que praticam a iniquidade.
}\switchcolumn*\latim{
Quia exacuérunt ut gládium linguas suas: * intendérunt arcum rem amáram, ut sagíttent in occúltis immaculátum.
}\switchcolumn\portugues{
Pois aguçaram as suas línguas como a espada: * curvaram o arco envenenado, para de emboscada assetear o inocente.
}\switchcolumn*\latim{
Súbito sagittábunt eum, et non timébunt: * firmavérunt sibi sermónem nequam.
}\switchcolumn\portugues{
De súbito o assetearão sem temor algum: * obstinaram-se na sua depravada resolução.
}\switchcolumn*\latim{
Narravérunt ut abscónderent láqueos: * dixérunt: quis vidébit eos?
}\switchcolumn\portugues{
Convencionaram esconder laços: * e disseram: quem os verá?
}\switchcolumn*\latim{
Scrutáti sunt iniquitátes: * defecérunt scrutántes scrutínio.
}\switchcolumn\portugues{
Inventaram crimes: * cansaram-se a esquadrinhar manhas.
}\switchcolumn*\latim{
Accédet homo ad cor altum: * et exaltábitur Deus.
}\switchcolumn\portugues{
O homem penetrará até ao fundo do coração: * e Deus será exaltado.
}\switchcolumn*\latim{
Sagíttæ parvulórum factæ sunt plagæ eórum: * et infirmátæ sunt contra eos linguæ eórum.
}\switchcolumn\portugues{
As flechas das crianças são as suas feridas: * e as suas línguas contra eles perderam a força.
}\switchcolumn*\latim{
Conturbáti sunt omnes qui vidébant eos: * et tímuit omnis homo.
}\switchcolumn\portugues{
Todos os que os viam ficaram abalados: * e todo o homem temeu.
}\switchcolumn*\latim{
Et annuntiavérunt ópera Dei, * et facta ejus intellexérunt.
}\switchcolumn\portugues{
Anunciaram as obras de Deus, * e compreenderam os seus actos.
}\switchcolumn*\latim{
Lætábitur justus in Dómino, et sperábit in eo, * et laudabúntur omnes recti corde.
}\switchcolumn\portugues{
Alegrar-se-á o justo no senhor e esperará n’Ele, * e serão louvados todos os de coração recto.
}\end{paracol}
