\begin{paracol}{2}\latim{
\qlettrine{J}{ubiláte} Deo, omnis terra, psalmum dícite nómini ejus: * date glóriam laudi ejus.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{A}{clamai} a Deus, habitantes todos da terra, cantai salmos ao seu nome: * tributai-Lhe gloriosos louvores.
}\switchcolumn*\latim{
Dícite Deo: quam terribília sunt ópera tua, Dómine! * in multitúdine virtútis tuæ mentiéntur tibi inimíci tui.
}\switchcolumn\portugues{
Dizei a Deus: quão terríveis são as vossas obras, ó Senhor! * Por causa de vosso grande poder os vossos inimigos Vos dirigem mentiras.
}\switchcolumn*\latim{
Omnis terra adóret Te, et psallat tibi: * psalmum dicat nómini tuo.
}\switchcolumn\portugues{
Toda a terra Vos adore e Vos cante: * que cante salmos ao vosso nome.
}\switchcolumn*\latim{
Veníte, et vidéte ópera Dei: * terríbilis in consíliis super fílios hóminum.
}\switchcolumn\portugues{
Vinde e vede as obras de Deus: * terrível nos planos sobre os filhos dos homens.
}\switchcolumn*\latim{
Qui convértit mare in áridam, in flúmine pertransíbunt pede: * ibi lætábimur in ipso.
}\switchcolumn\portugues{
Ele converteu o mar em terra seca, pelo rio passarão a pé: * ali com Ele nos alegraremos.
}\switchcolumn*\latim{
Qui dominátur in virtúte sua in ætérnum, óculi ejus super gentes respíciunt: * qui exásperant non exalténtur in semetípsis.
}\switchcolumn\portugues{
Ele domina pelo seu poder para sempre, os seus olhos contemplam as gentes: * os que o irritam se não exaltem a si mesmos.
}\switchcolumn*\latim{
Benedícite, gentes, Deum nostrum: * et audítam fácite vocem laudis ejus,
}\switchcolumn\portugues{
Bendizei, ó gentes, o nosso Deus: * e fazei que se ouça a voz do seu louvor,
}\switchcolumn*\latim{
Qui pósuit ánimam meam ad vitam: * et non dedit in commotiónem pedes meos.
}\switchcolumn\portugues{
É Ele que tem conservado a minha vida: * e não permitiu que meus pés vacilassem.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam probásti nos, Deus: * igne nos examinásti, sicut examinátur argéntum.
}\switchcolumn\portugues{
Porquanto nos provastes, ó Deus: * com fogo nos examinastes, como se examina a prata.
}\switchcolumn*\latim{
Induxísti nos in láqueum, posuísti tribulatiónes in dorso nostro: * imposuísti hómines super cápita nostra.
}\switchcolumn\portugues{
Deixastes-nos cair no laço, carregastes de tribulações as nossas costas: * pusestes homens sobre as nossas cabeças.
}\switchcolumn*\latim{
Transívimus per ignem et aquam: * et eduxísti nos in refrigérium.
}\switchcolumn\portugues{
Passámos pelo fogo e pela água: * mas conduzistes-nos a um lugar fresco.
}\switchcolumn*\latim{
Introíbo in domum tuam in holocáustis: * reddam tibi vota mea, quæ distinxérunt lábia mea.
}\switchcolumn\portugues{
Entrarei na vossa casa com holocaustos: * pagar-Vos-ei os meus votos, que meus lábios pronunciaram.
}\switchcolumn*\latim{
Et locútum est os meum, * in tribulatióne mea.
}\switchcolumn\portugues{
Que proferiu a minha boca, * na minha tribulação.
}\switchcolumn*\latim{
Holocáusta medulláta ófferam tibi cum incénso aríetum: * ófferam tibi boves cum hircis.
}\switchcolumn\portugues{
Oferecer-Vos-ei holocaustos gordos com o fumo dos carneiros: * oferecer-Vos-ei bois com cabritos.
}\switchcolumn*\latim{
Veníte, audíte, et narrábo, omnes, qui timétis Deum: * quanta fecit ánimæ meæ.
}\switchcolumn\portugues{
Vinde, ouvi e narrarei, a todos vós que temeis a Deus: * o que Ele fez à minha alma.
}\switchcolumn*\latim{
Ad ipsum ore meo clamávi, * et exaltávi sub lingua mea.
}\switchcolumn\portugues{
A Ele com minha boca clamei, * e com minha língua O exaltei.
}\switchcolumn*\latim{
Iniquitátem si aspéxi in corde meo, * non exáudiet Dóminus.
}\switchcolumn\portugues{
Se tivesse visto a iniquidade no meu coração, * o Senhor me não ouviria.
}\switchcolumn*\latim{
Proptérea exaudívit Deus, * et atténdit voci deprecatiónis meæ.
}\switchcolumn\portugues{
Por isso me ouviu Deus, * e atendeu à voz da minha súplica.
}\switchcolumn*\latim{
Benedíctus Deus, * qui non amóvit oratiónem meam, et misericórdiam suam a me.
}\switchcolumn\portugues{
Bendito seja Deus, * que não rejeitou a minha oração, nem retirou de mim a sua misericórdia.
}\end{paracol}
