\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{C}{onfitébimur} tibi, Deus: * confitébimur, et invocábimus nomen tuum.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{N}{ós} Vos louvaremos, ó Deus: * nós Vos louvaremos e invocaremos o vosso nome.
}\switchcolumn*\latim{
Narrábimus mirabília tua: * cum accépero tempus, ego justítias judicábo.
}\switchcolumn\portugues{
Narraremos as vossas maravilhas: * quando decidir que é tempo, julgarei com justiça.
}\switchcolumn*\latim{
Liquefácta est terra, et omnes qui hábitant in ea: * ego confirmávi colúmnas ejus.
}\switchcolumn\portugues{
A terra dissolveu-se e todos os que a habitam: * eu fortaleci as suas colunas.
}\switchcolumn*\latim{
Dixi iníquis: nolíte iníque ágere: * et delinquéntibus: nolíte exaltáre cornu:
}\switchcolumn\portugues{
Disse aos iníquos: não pratiqueis iniquidade: * e aos pecadores: não ergueis a cabeça:
}\switchcolumn*\latim{
Nolíte extóllere in altum cornu vestrum: * nolíte loqui advérsus Deum iniquitátem.
}\switchcolumn\portugues{
Não levanteis com insolência as vossas cabeças: * não faleis iniquamente contra Deus.
}\switchcolumn*\latim{
Quia neque ab Oriénte, neque ab Occidénte, neque a desértis móntibus: * quóniam Deus judex est.
}\switchcolumn\portugues{
Pois nem do oriente, nem do ocidente, nem pelos montes desertos: * porque o juiz é Deus.
}\switchcolumn*\latim{
Hunc humíliat, et hunc exáltat: * quia calix in manu Dómini vini meri plenus misto.
}\switchcolumn\portugues{
Humilha a este e exalta àquele: * pois na mão do Senhor há um cálice de vinho puro, cheio de mistura.
}\switchcolumn*\latim{
Et inclinávit ex hoc in hoc: verúmtamen fæx ejus non est exinaníta: * bibent omnes peccatóres terræ.
}\switchcolumn\portugues{
Inclina dum lado para o outro, e, todavia, suas fezes se não esgotaram: * delas beberão todos os pecadores da terra.
}\switchcolumn*\latim{
Ego autem annuntiábo in sǽculum: * cantábo Deo Jacob.
}\switchcolumn\portugues{
Eu, porém, anunciarei estas cousas sempre: * cantarei ao Deus de Jacob.
}\switchcolumn*\latim{
Et ómnia córnua peccatórum confríngam: * et exaltabúntur córnua justi.
}\switchcolumn\portugues{
Quebrarei todas as forças dos pecadores: * e será exaltada a cabeça do justo.
}\end{paracol}
