\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{N}{otus} in Judǽa Deus: * in Israël magnum nomen ejus.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{D}{eus} é conhecido na Judeia: * grande é o seu nome em Israel.
}\switchcolumn*\latim{
Et factus est in pace locus ejus: * et habitátio ejus in Sion.
}\switchcolumn\portugues{
Na paz foi o seu lugar feito: * e a sua morada em Sião.
}\switchcolumn*\latim{
Ibi confrégit poténtias árcuum, * scutum, gládium, et bellum.
}\switchcolumn\portugues{
Ali quebrou a força do arco, * o escudo, a espada e a guerra.
}\switchcolumn*\latim{
Illúminans Tu mirabíliter a móntibus ætérnis: * turbáti sunt omnes insipiéntes corde.
}\switchcolumn\portugues{
Fazendo brilhar a vossa luz maravilhosa dos montes eternos: * turvados ficaram todos os néscios de coração.
}\switchcolumn*\latim{
Dormiérunt somnum suum: * et nihil invenérunt omnes viri divitiárum in mánibus suis.
}\switchcolumn\portugues{
Dormiram o seu sono: * e todos estes homens de riquezas nada acharam nas suas mãos.
}\switchcolumn*\latim{
Ab increpatióne tua, Deus Jacob, * dormitavérunt qui ascendérunt equos.
}\switchcolumn\portugues{
Só com vossa ameaça, ó Deus de Jacob, * ficaram sem sentidos os que montavam em cavalos.
}\switchcolumn*\latim{
Tu terríbilis es, et quis resístet tibi? * Ex tunc ira tua.
}\switchcolumn\portugues{
Vós sois terrível e quem Vos resistirá? * No momento de vossa ira.
}\switchcolumn*\latim{
De cælo audítum fecísti judícium: * terra trémuit et quiévit,
}\switchcolumn\portugues{
Do céu fizestes ouvir o vosso juízo: * a terra tremeu e ficou em sossego,
}\switchcolumn*\latim{
Cum exsúrgeret in judícium Deus, * ut salvos fáceret omnes mansuétos terræ.
}\switchcolumn\portugues{
Quando Deus se levantou para fazer justiça, * para salvar todos os humildes da terra.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam cogitátio hóminis confitébitur tibi: * et relíquiæ cogitatiónis diem festum agent tibi.
}\switchcolumn\portugues{
Porque o homem que considere isto Vos louvará: * e da lembrança que lhe ficar fazer-Vos-á um dia de festa.
}\switchcolumn*\latim{
Vovéte, et réddite Dómino, Deo vestro: * omnes, qui in circúitu ejus affértis múnera.
}\switchcolumn\portugues{
Fazei votos e cumpri-os ao Senhor vosso Deus: * vós todos os que dos arredores lhe trazeis oferendas.
}\switchcolumn*\latim{
Terríbili et ei qui aufert spíritum príncipum, * terríbili apud reges terræ.
}\switchcolumn\portugues{
Ao terrível e ao que tira a vida aos príncipes, * ao que é terrível para os reis da terra.
}\end{paracol}
