\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{A}{tténdite,} pópule meus, legem meam: * inclináte aurem vestram in verba oris mei.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{E}{scutai,} ó povo meu, a minha lei: * inclinai os vossos ouvidos às palavras da minha boca.
}\switchcolumn*\latim{
Apériam in parábolis os meum: * loquar propositiónes ab inítio.
}\switchcolumn\portugues{
Abrirei em parábolas a minha boca: * direi cousas escondidas desde o princípio.
}\switchcolumn*\latim{
Quanta audívimus et cognóvimus ea: * et patres nostri narravérunt nobis.
}\switchcolumn\portugues{
O que ouvimos e compreendemos: * e o que nossos pais nos contaram.
}\switchcolumn*\latim{
Non sunt occultáta a fíliis eórum: * in generatióne áltera.
}\switchcolumn\portugues{
Eles as não ocultaram a seus filhos: * nem à sua posteridade.
}\switchcolumn*\latim{
Narrántes laudes Dómini, et virtútes ejus: * et mirabília ejus, quæ fecit.
}\switchcolumn\portugues{
Publicaram os louvores do Senhor, o seu poder: * e as maravilhas que fez.
}\switchcolumn*\latim{
Et suscitávit testimónium in Jacob: * et legem pósuit in Israël.
}\switchcolumn\portugues{
Ele estabeleceu aliança com Jacob: * e pôs uma lei em Israel.
}\switchcolumn*\latim{
Quanta mandávit pátribus nostris nota fácere ea fíliis suis: * ut cognóscat generátio áltera.
}\switchcolumn\portugues{
Que ordenou a nossos pais para que dessem a conhecer a seus filhos: * para que a geração seguinte a conhecesse.
}\switchcolumn*\latim{
Fílii qui nascéntur, et exsúrgent, * et narrábunt fíliis suis.
}\switchcolumn\portugues{
Os filhos que hão-de nascer, erguer-se-ão, * e a contarão a seus filhos.
}\switchcolumn*\latim{
Ut ponant in Deo spem suam, et non obliviscántur óperum Dei: * et mandáta ejus exquírant.
}\switchcolumn\portugues{
Para que ponham em Deus a sua esperança e se não esqueçam das obras de Deus: * e busquem os seus mandamentos.
}\switchcolumn*\latim{
Ne fiant sicut patres eórum: * generátio prava et exásperans.
}\switchcolumn\portugues{
Para que não sejam como seus pais: * uma geração ruim e exasperada.
}\switchcolumn*\latim{
Generátio, quæ non diréxit cor suum: * et non est créditus cum Deo spíritus ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Uma geração, que não encaminhou rectamente o seu coração: * nem seu espírito foi fiel a Deus.
}\switchcolumn*\latim{
Fílii Ephrem intendéntes et mitténtes arcum: * convérsi sunt in die belli.
}\switchcolumn\portugues{
Os filhos de Efraim, que curvam e disparam o arco: * viraram as costas no dia da batalha.
}\switchcolumn*\latim{
Non custodiérunt testaméntum Dei: * et in lege ejus noluérunt ambuláre.
}\switchcolumn\portugues{
Não guardaram a aliança feita com Deus: * e na sua lei não quiseram caminhar.
}\switchcolumn*\latim{
Et oblíti sunt benefactórum ejus: * et mirabílium ejus quæ osténdit eis.
}\switchcolumn\portugues{
Esqueceram-se dos seus benefícios: * e das maravilhas que fez à vista deles.
}\switchcolumn*\latim{
Coram pátribus eórum fecit mirabília in terra Ægýpti: * in campo Táneos.
}\switchcolumn\portugues{
Ante seus pais fez maravilhas, na terra do Egipto: * no campo de Tanis.
}\switchcolumn*\latim{
Interrúpit mare, et perdúxit eos: * et státuit aquas quasi in utre.
}\switchcolumn\portugues{
Dividiu o mar e por ele os fez passar: * e conteve as águas como num odre.
}\switchcolumn*\latim{
Et dedúxit eos in nube diéi: * et tota nocte in illuminatióne ignis.
}\switchcolumn\portugues{
Guiou-os de dia por meio de uma nuvem: * e toda a noite com a luz do fogo.
}\switchcolumn*\latim{
Interrúpit petram in erémo: * et adaquávit eos velut in abýsso multa.
}\switchcolumn\portugues{
Rachou a pedra no deserto: * e deu-lhes a beber águas como num rio caudaloso.
}\switchcolumn*\latim{
Et edúxit aquam de petra: * et dedúxit tamquam flúmina aquas.
}\switchcolumn\portugues{
Fez sair água da pedra: * e fê-la correr como rios.
}\switchcolumn*\latim{
Et apposuérunt adhuc peccáre ei: * in iram excitavérunt Excélsum in inaquóso.
}\switchcolumn\portugues{
Continuaram a pecar contra Ele: * e incitaram a ira do Altíssimo naquele árido lugar.
}\switchcolumn*\latim{
Et tentavérunt Deum in córdibus suis, * ut péterent escas animábus suis.
}\switchcolumn\portugues{
A Deus tentaram nos seus corações, * pedindo iguarias que fossem do seu gosto.
}\switchcolumn*\latim{
Et male locúti sunt de Deo: * dixérunt: numquid póterit Deus paráre mensam in desérto?
}\switchcolumn\portugues{
Falaram mal de Deus: * e disseram: poderá porventura Deus preparar uma mesa no deserto?
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam percússit petram, et fluxérunt aquæ: * et torréntes inundavérunt.
}\switchcolumn\portugues{
Sem dúvida Ele feriu a pedra e águas correram: * e as torrentes inundaram.
}\switchcolumn*\latim{
Numquid et panem póterit dare, * aut paráre mensam pópulo suo?
}\switchcolumn\portugues{
Poderá porventura também dar pão, * ou preparar a mesa para o seu povo?
}\switchcolumn*\latim{
Ideo audívit Dóminus, et dístulit: * et ignis accénsus est in Jacob, et ira ascéndit in Israël.
}\switchcolumn\portugues{
Ouviu isto o Senhor e irritou-se: * e um fogo acendeu-se contra Jacob e cresceu a ira contra Israel.
}\switchcolumn*\latim{
Quia non credidérunt in Deo: * nec speravérunt in salutári ejus:
}\switchcolumn\portugues{
Pois em Deus não creram: * nem d’Ele esperaram a salvação:
}\switchcolumn*\latim{
Et mandávit núbibus désuper: * et jánuas cæli apéruit.
}\switchcolumn\portugues{
Mandou as nuvens de cima: * e abriu as portas do céu.
}\switchcolumn*\latim{
Et pluit illis manna ad manducándum: * et panem cæli dedit eis.
}\switchcolumn\portugues{
Fez chover sobre eles maná para comerem: * e deu-lhes um pão do céu.
}\switchcolumn*\latim{
Panem Angelórum manducávit homo, * cibária misit eis in abundántia.
}\switchcolumn\portugues{
O homem comeu o pão dos anjos, * enviou-lhes Ele manjares com abundância.
}\switchcolumn*\latim{
Tránstulit Austrum de cælo: * et indúxit in virtúte sua Áfricum.
}\switchcolumn\portugues{
Retirou do céu o vento do sul: * e enviou com seu poder o vento Áfrico.
}\switchcolumn*\latim{
Et pluit super eos sicut púlverem carnes: * et sicut arénam maris volatília pennáta.
}\switchcolumn\portugues{
Fez chover sobre eles carnes como pó: * e aves como areia do mar.
}\switchcolumn*\latim{
Et cecidérunt in médio castrórum eórum: * circa tabernácula eórum.
}\switchcolumn\portugues{
Caíram no meio dos seus acampamentos: * em redor das suas tendas.
}\switchcolumn*\latim{
Et manducavérunt, et saturáti sunt nimis, et desidérium eórum áttulit eis: * non sunt fraudáti a desidério suo.
}\switchcolumn\portugues{
Comeram, muito se fartaram e foi satisfeito o seu desejo: * não ficaram defraudados no que desejavam.
}\switchcolumn*\latim{
Adhuc escæ eórum erant in ore ipsórum: * et ira Dei ascéndit super eos.
}\switchcolumn\portugues{
Ainda estavam as iguarias na sua boca: * quando a ira de Deus se elevou contra eles.
}\switchcolumn*\latim{
Et occídit pingues eórum, * et eléctos Israël impedívit.
}\switchcolumn\portugues{
Matou os mais robustos, * e derrubou os escolhidos de Israel.
}\switchcolumn*\latim{
In ómnibus his peccavérunt adhuc: * et non credidérunt in mirabílibus ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Depois de tudo isto pecaram ainda: * e não acreditaram nas suas maravilhas.
}\switchcolumn*\latim{
Et defecérunt in vanitáte dies eórum: * et anni eórum cum festinatióne.
}\switchcolumn\portugues{
Seus dias foram dissipados em vaidade: * e os seus anos depressa acabaram.
}\switchcolumn*\latim{
Cum occíderet eos, quærébant eum: * et revertebántur, et dilúculo veniébant ad eum.
}\switchcolumn\portugues{
Quando os matava, buscavam-n’O: * e convertiam-se e apressavam-se a volver para Ele.
}\switchcolumn*\latim{
Et rememoráti sunt quia Deus adjútor est eórum: * et Deus excélsus redémptor eórum est.
}\switchcolumn\portugues{
Lembravam-se que Deus era o seu defensor: * e que o Deus altíssimo era o seu redentor.
}\switchcolumn*\latim{
Et dilexérunt eum in ore suo, * et lingua sua mentíti sunt ei.
}\switchcolumn\portugues{
Amavam-n’O com a boca, * e com sua língua Lhe mentiam.
}\switchcolumn*\latim{
Cor autem eórum non erat rectum cum eo: * nec fidéles hábiti sunt in testaménto ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Seu coração não era sincero com Ele: * nem se mantiveram fiéis à sua aliança.
}\switchcolumn*\latim{
Ipse autem est miséricors, et propítius fiet peccátis eórum: * et non dispérdet eos.
}\switchcolumn\portugues{
Ele, porém, é misericordioso e perdoava os seus pecados: * e os não destruía.
}\switchcolumn*\latim{
Et abundávit ut avérteret iram suam: * et non accéndit omnem iram suam:
}\switchcolumn\portugues{
Deteve muitas vezes a sua ira: * e não acendeu toda sua ira.
}\switchcolumn*\latim{
Et recordátus est quia caro sunt: * spíritus vadens et non rédiens.
}\switchcolumn\portugues{
Lembrou-se que eram carne: * um sopro que passa e não volta.
}\switchcolumn*\latim{
Quóties exacerbavérunt eum in desérto, * in iram concitavérunt eum in inaquóso?
}\switchcolumn\portugues{
Quantas vezes O exacerbaram no deserto, * e O moveram à ira naquele lugar árido!
}\switchcolumn*\latim{
Et convérsi sunt, et tentavérunt Deum: * et Sanctum Israël exacerbavérunt.
}\switchcolumn\portugues{
Voltaram a tentar a Deus: * e a exacerbar o Santo de Israel.
}\switchcolumn*\latim{
Non sunt recordáti manus ejus, * die qua redémit eos de manu tribulántis.
}\switchcolumn\portugues{
Não se recordaram da sua mão, * no dia em que os redimiu da mão do opressor.
}\switchcolumn*\latim{
Sicut pósuit in Ægýpto signa sua, * et prodígia sua in campo Táneos.
}\switchcolumn\portugues{
De como fez resplandecer no Egipto os seus milagres, * e os sues prodígios no campo de Tanis.
}\switchcolumn*\latim{
Et convértit in sánguinem flúmina eórum: * et imbres eórum, ne bíberent.
}\switchcolumn\portugues{
Ele converteu em sangue os seus rios: * e as suas águas para que as não pudessem beber.
}\switchcolumn*\latim{
Misit in eos cœnomyíam, et comédit eos: * et ranam, et dispérdidit eos.
}\switchcolumn\portugues{
Enviou contra eles todo o género de moscas, que os devoraram: * e rãs, que os destruíram.
}\switchcolumn*\latim{
Et dedit ærúgini fructus eórum: * et labóres eórum locústæ.
}\switchcolumn\portugues{
Entregou os seus frutos ao mofo: * e as suas searas aos gafanhotos.
}\switchcolumn*\latim{
Et occídit in grándine víneas eórum: * et moros eórum in pruína.
}\switchcolumn\portugues{
Destruiu com saraiva as suas vinhas: * e as suas amoreiras com geada.
}\switchcolumn*\latim{
Et trádidit grándini juménta eórum: * et possessiónem eórum igni.
}\switchcolumn\portugues{
Entregou à saraiva os seus animais: * e as suas possessões ao fogo.
}\switchcolumn*\latim{
Misit in eos iram indignatiónis suæ: * indignatiónem, et iram, et tribulatiónem: immissiónes per ángelos malos.
}\switchcolumn\portugues{
Descarregou sobre eles a violência da sua cólera: * a indignação, a ira e a tribulação, que enviou por anjos maus.
}\switchcolumn*\latim{
Viam fecit sémitæ iræ suæ, non pepércit a morte animábus eórum: * et juménta eórum in morte conclúsit.
}\switchcolumn\portugues{
Abriu um largo caminho à sua ira, não perdoou as suas vidas: * e envolveu na mortandade os seus animais.
}\switchcolumn*\latim{
Et percússit omne primogénitum in terra Ægýpti: * primítias omnis labóris eórum in tabernáculis Cham.
}\switchcolumn\portugues{
Feriu todo o primogénito na terra do Egipto: * e as primícias de todo seu trabalho nas tendas de Cam.
}\switchcolumn*\latim{
Et ábstulit sicut oves pópulum suum: * et perdúxit eos tamquam gregem in desérto.
}\switchcolumn\portugues{
Fez sair o seu povo como ovelhas: * e guiou-os como um rebanho no deserto.
}\switchcolumn*\latim{
Et dedúxit eos in spe, et non timuérunt: * et inimícos eórum opéruit mare.
}\switchcolumn\portugues{
Conduziu-os cheios de esperança e não temeram: * e o mar submergiu os seus inimigos.
}\switchcolumn*\latim{
Et indúxit eos in montem sanctificatiónis suæ: * montem, quem acquisívit déxtera ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Os introduziu depois no monte da sua santificação: * monte que Ele adquiriu com sua dextra.
}\switchcolumn*\latim{
Et ejécit a fácie eórum gentes: * et sorte divísit eis terram in funículo distributiónis.
}\switchcolumn\portugues{
Ante eles expulsou as gentes: * e por sorte lhes dividiu a terra e destribuiu-as por linhas de medição.
}\switchcolumn*\latim{
Et habitáre fecit in tabernáculis eórum: * tribus Israël.
}\switchcolumn\portugues{
Fez habitar em suas tendas: * as tribos de Israel.
}\switchcolumn*\latim{
Et tentavérunt, et exacerbavérunt Deum excélsum: * et testimónia ejus non custodiérunt.
}\switchcolumn\portugues{
Eles, porém, tentaram e exacerbaram de novo o excelso Deus: * e não guardaram os seus preceitos.
}\switchcolumn*\latim{
Et avertérunt se, et non servavérunt pactum: * quemádmodum patres eórum convérsi sunt in arcum pravum.
}\switchcolumn\portugues{
Volveram-Lhe as costas e não observaram a aliança: * semelhantes a seus pais, falsearam como um arco torto.
}\switchcolumn*\latim{
In iram concitavérunt eum in cóllibus suis: * et in sculptílibus suis ad æmulatiónem eum provocavérunt.
}\switchcolumn\portugues{
Excitaram-n’O à ira nas suas colinas: * e com os ídolos que esculpiram inflamaram-Lhe o zelo.
}\switchcolumn*\latim{
Audivit Deus, et sprevit: * et ad níhilum redégit valde Israël.
}\switchcolumn\portugues{
Ouviu-os Deus e desprezou-os: * e reduziu Israël ao extremo abatimento.
}\switchcolumn*\latim{
Et répulit tabernáculum Silo: * tabernáculum suum, ubi habitávit in homínibus.
}\switchcolumn\portugues{
Rejeitou o tabernáculo de Silo: * o seu próprio tabernáculo, onde tinha habitado entre os homens.
}\switchcolumn*\latim{
Et trádidit in captivitátem virtútem eórum: * et pulchritúdinem eórum in manus inimíci.
}\switchcolumn\portugues{
Entregou ao cativeiro a força deles: * e a sua formusura nas mãos do inimigo.
}\switchcolumn*\latim{
Et conclúsit in gládio pópulum suum: * et hereditátem suam sprevit.
}\switchcolumn\portugues{
Entregou o seu povo à espada: * e desprezou a sua própria herança.
}\switchcolumn*\latim{
Júvenes eórum comédit ignis: * et vírgines eórum non sunt lamentátæ.
}\switchcolumn\portugues{
O fogo devorou os seus jovens: * e as suas virgens não foram lamentadas.
}\switchcolumn*\latim{
Sacerdótes eórum in gládio cecidérunt: * et víduæ eórum non plorabántur.
}\switchcolumn\portugues{
Seus sacerdotes pereceram à espada: * e ninguém chorava as suas viúvas.
}\switchcolumn*\latim{
Et excitátus est tamquam dórmiens Dóminus: * tamquam potens crapulátus a vino.
}\switchcolumn\portugues{
O Senhor despertou como quem dorme: * como um valente embriagado de vinho.
}\switchcolumn*\latim{
Et percússit inimícos suos in posterióra: * oppróbrium sempitérnum dedit illis.
}\switchcolumn\portugues{
Feriu os seus inimigos nas partes posteriores: * cobriu-os duma eterna ignomínia.
}\switchcolumn*\latim{
Et répulit tabernáculum Joseph: * et tribum Éphraim non elégit.
}\switchcolumn\portugues{
Rejeitou o tabernáculo de José: * e não escolheu a tribo de Efraim.
}\switchcolumn*\latim{
Sed elégit tribum Juda, * montem Sion quem diléxit.
}\switchcolumn\portugues{
Porém, escolheu a tribo de Judá, * o monte de Sião que amou.
}\switchcolumn*\latim{
Et ædificávit sicut unicórnium sanctifícium suum in terra, * quam fundávit in sǽcula.
}\switchcolumn\portugues{
Edificou o seu santuário como os do unicórnio na terra, * que tinha assegurado para sempre.
}\switchcolumn*\latim{
Et elégit David, servum suum, et sústulit eum de grégibus óvium: * de post fœtántes accépit eum,
}\switchcolumn\portugues{
Escolheu David, seu servo, e tomou-o do rebanho: * tirou-o do cuidado das ovelhas mães,
}\switchcolumn*\latim{
Páscere Jacob, servum suum, * et Israël, hereditátem suam:
}\switchcolumn\portugues{
Para que apascentasse Jacob, seu servo, * e Israel, sua herança:
}\switchcolumn*\latim{
Et pávit eos in innocéntia cordis sui: * et in intelléctibus mánuum suárum dedúxit eos.
}\switchcolumn\portugues{
Apascentou-os segundo a inocência do seu coração: * e com a sabedoria das suas mãos os conduziu.
}\end{paracol}
