\begin{paracol}{2}\latim{
\qlettrine{Q}{ui} regis Israël, inténde: * qui dedúcis velut ovem Joseph.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{V}{ós} que governais Israel, atendei: * que como uma ovelha conduzis José.
}\switchcolumn*\latim{
Qui sedes super Chérubim, * manifestáre coram Éphraim, Bénjamin, et Manásse.
}\switchcolumn\portugues{
Que estais sentado sobre os querubins, * manifestai ante Efraim, Benjamim e Manassés.
}\switchcolumn*\latim{
Éxcita poténtiam tuam, et veni, * ut salvos fácias nos.
}\switchcolumn\portugues{
Mostrai o vosso poder e vem, * para nos salvar.
}\switchcolumn*\latim{
Deus, convérte nos: * et osténde fáciem tuam, et salvi érimus.
}\switchcolumn\portugues{
Ó Deus, convertei-nos: * mostrai-nos o vosso rosto e seremos salvos.
}\switchcolumn*\latim{
Dómine, Deus virtútum, * quoúsque irascéris super oratiónem servi tui?
}\switchcolumn\portugues{
Senhor Deus dos exércitos, * até quando estareis furioso, sem ouvir a oração de vosso servo?
}\switchcolumn*\latim{
Cibábis nos pane lacrimárum: * et potum dabis nobis in lácrimis in mensúra?
}\switchcolumn\portugues{
Até quando nos sustentareis com pão de lágrimas: * e nos dareis a beber lágrimas com abundância?
}\switchcolumn*\latim{
Posuísti nos in contradictiónem vicínis nostris: * et inimíci nostri subsannavérunt nos.
}\switchcolumn\portugues{
Fizestes-nos um objecto de disputa para os nossos vizinhos: * e os nossos inimigos fizeram escárnio de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Deus virtútum, convérte nos: * et osténde fáciem tuam, et salvi érimus.
}\switchcolumn\portugues{
Deus dos exércitos, restaurai-nos: * mostrai-nos o vosso rosto e seremos salvos.
}\switchcolumn*\latim{
Víneam de Ægýpto transtulísti: * ejecísti gentes, et plantásti eam.
}\switchcolumn\portugues{
Trasladastes a vossa vinha do Egipto: * plantaste-la em seu lugar e lançastes fora as gentes.
}\switchcolumn*\latim{
Dux itíneris fuísti in conspéctu ejus: * plantásti radíces ejus, et implévit terram.
}\switchcolumn\portugues{
Fostes guia no caminho diante dela: * plantastes as suas raízes e encheu a terra.
}\switchcolumn*\latim{
Opéruit montes umbra ejus: * et arbústa ejus cedros Dei.
}\switchcolumn\portugues{
Sua sombra cobriu os montes: * e os seus ramos os cedros de Deus.
}\switchcolumn*\latim{
Exténdit pálmites suos usque ad mare: * et usque ad flumen propágines ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Estendeu a sua ramagem até ao mar: * e até ao rio os seus rebentos.
}\switchcolumn*\latim{
Ut quid destruxísti macériam ejus: * et vindémiant eam omnes, qui prætergrediúntur viam?
}\switchcolumn\portugues{
Para que destruístes o seu muro: * para que a vindimem todos os que pelo caminho passam?
}\switchcolumn*\latim{
Exterminávit eam aper de silva: * et singuláris ferus depástus est eam.
}\switchcolumn\portugues{
O javali da selva destruiu-a: * e a fera selvagem a devorou.
}\switchcolumn*\latim{
Deus virtútum, convértere: * réspice de cælo, et vide, et vísita víneam istam.
}\switchcolumn\portugues{
Ó Deus dos exércitos, voltai-Vos: * olhai do céu, vede e visitai esta vinha.
}\switchcolumn*\latim{
Et pérfice eam, quam plantávit déxtera tua: * et super fílium hóminis, quem confirmásti tibi.
}\switchcolumn\portugues{
Protegei aquela que a vossa dextra plantou: * e olhai para o filho do homem, a quem escolhestes.
}\switchcolumn*\latim{
Incénsa igni, et suffóssa * ab increpatióne vultus tui períbunt.
}\switchcolumn\portugues{
Ela foi queimada pelo fogo e escavada: * ante vosso rosto perecerá.
}\switchcolumn*\latim{
Fiat manus tua super virum déxteræ tuæ: * et super fílium hóminis, quem confirmásti tibi.
}\switchcolumn\portugues{
Estendei a vossa mão sobre o homem de vossa dextra: * e sobre o filho do homem que escolhestes para Vós.
}\switchcolumn*\latim{
Et non discédimus a Te, vivificábis nos: * et nomen tuum invocábimus.
}\switchcolumn\portugues{
Então nos não afastaremos de Vós, vida nos dareis: * e invocaremos o vosso nome.
}\switchcolumn*\latim{
Dómine, Deus virtútum, convérte nos: * et osténde fáciem tuam, et salvi érimus.
}\switchcolumn\portugues{
Ó Senhor Deus dos exércitos, convertei-nos: * mostrai-nos o vosso rosto e seremos salvos.
}\end{paracol}
