\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{eus} stetit in synagóga deórum: * in médio autem deos dijúdicat.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{D}{eus} está presente no conselho dos deuses: * no meio deles julga os mesmos deuses.
}\switchcolumn*\latim{
Úsquequo judicátis iniquitátem: * et fácies peccatórum súmitis?
}\switchcolumn\portugues{
Até quando julgareis injustamente: * e tereis em favor os pecadores?
}\switchcolumn*\latim{
Judicáte egéno, et pupíllo: * húmilem, et páuperem justificáte.
}\switchcolumn\portugues{
Fazei justiça ao necessitado e ao órfão: * atendei à razão do humilde e do pobre.
}\switchcolumn*\latim{
Erípite páuperem: * et egénum de manu peccatóris liberáte.
}\switchcolumn\portugues{
Resgatai o pobre: * e livrai o desvalido da mão do pecador.
}\switchcolumn*\latim{
Nesciérunt, neque intellexérunt, in ténebris ámbulant: * movebúntur ómnia fundaménta terræ.
}\switchcolumn\portugues{
Não souberam nem entenderam, andam nas trevas: * serão abalados todos os fundamentos da terra.
}\switchcolumn*\latim{
Ego dixi: Dii estis, * et fílii Excélsi omnes.
}\switchcolumn\portugues{
Eu disse: sois deuses, * e todos filhos do Excelso.
}\switchcolumn*\latim{
Vos autem sicut hómines moriémini: * et sicut unus de princípibus cadétis.
}\switchcolumn\portugues{
Contudo, vós como homens morrereis: * e caireis como um qualquer príncipe.
}\switchcolumn*\latim{
Surge, Deus, júdica terram: * quóniam Tu hereditábis in ómnibus géntibus.
}\switchcolumn\portugues{
Levantai-Vos, ó Deus, julgai a terra: * porque todos as gentes são vossa herança.
}\end{paracol}
