\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{eus,} quis símilis erit tibi? * Ne táceas, neque compescáris, Deus.
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{Ó}{} Deus, quem a Vós será semelhante? * Não estejais em silêncio, nem Vos detenhais, ó Deus.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam ecce inimíci tui sonuérunt: * et qui odérunt Te extulérunt caput.
}\switchcolumn\portugues{
Porque eis que os vossos inimigos gritam: * e os que Vos odeiam levantaram a cabeça.
}\switchcolumn*\latim{
Super pópulum tuum malignavérunt consílium: * et cogitavérunt advérsus sanctos tuos.
}\switchcolumn\portugues{
Vil planos formaram contra o vosso povo: * e conspiraram contra os vossos santos.
}\switchcolumn*\latim{
Dixérunt: veníte, et disperdámus eos de gente: * et non memorétur nomen Israël ultra.
}\switchcolumn\portugues{
Disseram: vinde e exterminemo-los do meio das gentes: * e não haja mais memória do nome de Israel.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam cogitavérunt unanímiter: * simul advérsum Te testaméntum disposuérunt, tabernácula Idumæórum et Ismahelítæ:
}\switchcolumn\portugues{
Pensaram de acordo: * e todos juntos fizeram aliança contra Vós, as tendas dos Idumeus e os Ismælitas:
}\switchcolumn*\latim{
Moab, et Agaréni, Gebal, et Ammon, et Ámalec: * alienígenæ cum habitántibus Tyrum.
}\switchcolumn\portugues{
Moab e os Agarenos, Gebal e Amon e Amalec: * os estrangeiros com os moradores de Tiro.
}\switchcolumn*\latim{
Étenim Assur venit cum illis: * facti sunt in adjutórium fíliis Lot.
}\switchcolumn\portugues{
Assur também se uniu com eles: * juntaram-se para auxiliarem os filhos de Lot.
}\switchcolumn*\latim{
Fac illis sicut Mádian, et Sísaræ: * sicut Jabin in torrénte Cisson.
}\switchcolumn\portugues{
Fazei-lhes como a Median e a Sisara: * como a Jabin no ribeiro de Cisson.
}\switchcolumn*\latim{
Disperiérunt in Endor: * facti sunt ut stercus terræ.
}\switchcolumn\portugues{
Foram destruídos em Endor: * tornaram-se como o esterco da terra.
}\switchcolumn*\latim{
Pone príncipes eórum sicut Oreb, et Zeb, * et Zébee, et Sálmana:
}\switchcolumn\portugues{
Tratai os seus príncipes como Oreb e Zeb, * e Zebee e Salmana:
}\switchcolumn*\latim{
Omnes príncipes eórum: * qui dixérunt: hereditáte possideámus Sanctuárium Dei.
}\switchcolumn\portugues{
Todos seus príncipes: * os quais tinham dito: apoderemo-nos do santuário de Deus como herança.
}\switchcolumn*\latim{
Deus meus, pone illos ut rotam: * et sicut stípulam ante fáciem venti.
}\switchcolumn\portugues{
Ó meu Deus, agitai-os como uma roda: * e como uma palhinha diante do vento.
}\switchcolumn*\latim{
Sicut ignis, qui combúrit silvam: * et sicut flamma combúrens montes:
}\switchcolumn\portugues{
Como fogo que queima uma selva: * e como chama que abrasa os montes:
}\switchcolumn*\latim{
Ita persequéris illos in tempestáte tua: * et in ira tua turbábis eos.
}\switchcolumn\portugues{
Assim os perseguireis com vossa tempestade: * e com vossa ira os aterrareis.
}\switchcolumn*\latim{
Imple fácies eórum ignomínia: * et quǽrent nomen tuum, Dómine.
}\switchcolumn\portugues{
Cobri os seus rostos de ignomínia: * e deste modo buscarão o vosso nome, ó Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
Erubéscant, et conturbéntur in sǽculum sǽculi: * et confundántur, et péreant.
}\switchcolumn\portugues{
Sejam envergonhados e conturbados para sempre: * sejam confundidos e pereçam.
}\switchcolumn*\latim{
Et cognóscant quia nomen tibi Dóminus: * Tu solus Altíssimus in omni terra.
}\switchcolumn\portugues{
Conheçam que Vos é próprio o nome de Senhor: * e que só Vós sois o Altíssimo em toda a terra.
}\end{paracol}
