\begin{paracol}{2}\latim{
\qlettrine{Q}{uam} dilécta tabernácula tua, Dómine virtútum: * concupíscit, et déficit ánima mea in átria Dómini.
}\switchcolumn\portugues{
\qlettrine{Q}{uão} amáveis são os vossos tabernáculos, Senhor dos exércitos: * a minha alma suspira e desfalece pelos átrios do Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
Cor meum, et caro mea * exsultavérunt in Deum vivum.
}\switchcolumn\portugues{
Meu coração e minha carne * regozijam-se no Deus vivo.
}\switchcolumn*\latim{
Étenim passer invénit sibi domum: * et turtur nidum sibi, ubi ponat pullos suos.
}\switchcolumn\portugues{
De facto, o passarinho acha casa para si: * e a rola um ninho para lá pôr os seus filhinhos.
}\switchcolumn*\latim{
Altária tua, Dómine virtútum: * Rex meus, et Deus meus.
}\switchcolumn\portugues{
Vossos altares, Senhor dos exércitos: * meu Rei e meu Deus.
}\switchcolumn*\latim{
Beáti, qui hábitant in domo tua, Dómine: * in sǽcula sæculórum laudábunt Te.
}\switchcolumn\portugues{
Senhor, bem-aventurados os que moram na vossa casa: * pelos séculos dos séculos Vos louvarão.
}\switchcolumn*\latim{
Beátus vir, cujus est auxílium abs Te: * ascensiónes in corde suo dispósuit, in valle lacrimárum in loco, quem pósuit.
}\switchcolumn\portugues{
Bem-aventurado o varão que de Vós espera socorro: * preparou elevações no seu coração, neste vale de lágrimas, no lugar que destinou.
}\switchcolumn*\latim{
Étenim benedictiónem dabit legislátor, ibunt de virtúte in virtútem: * vidébitur Deus deórum in Sion.
}\switchcolumn\portugues{
De facto, o legislador dar-lhe-á a sua bênção, caminhará de virtude em virtude: * será visto o Deus dos deuses em Sião.
}\switchcolumn*\latim{
Dómine, Deus virtútum, exáudi oratiónem meam: * áuribus pércipe, Deus Jacob.
}\switchcolumn\portugues{
Senhor, ó Deus dos exércitos, ouvi a minha oração: * prestai ouvidos, ó Deus de Jacob.
}\switchcolumn*\latim{
Protéctor noster, áspice, Deus: * et réspice in fáciem Christi tui:
}\switchcolumn\portugues{
Ó Deus nosso protector, olhai para nós: * e ponde os olhos no rosto de vosso Cristo:
}\switchcolumn*\latim{
Quia mélior est dies una in átriis tuis, * super míllia.
}\switchcolumn\portugues{
Pois é melhor um só dia nos vossos átrios, * que milhares.
}\switchcolumn*\latim{
Elégi abjéctus esse in domo Dei mei: * magis quam habitáre in tabernáculis peccatórum.
}\switchcolumn\portugues{
Preferi ser o último na casa do meu Deus: * a morar nas tendas dos pecadores.
}\switchcolumn*\latim{
Quia misericórdiam, et veritátem díligit Deus: * grátiam et glóriam dabit Dóminus.
}\switchcolumn\portugues{
Pois Deus ama a misericórdia e a verdade: * o Senhor dará a graça e a glória.
}\switchcolumn*\latim{
Non privábit bonis eos, qui ámbulant in innocéntia: * Dómine virtútum, beátus homo, qui sperat in Te.
}\switchcolumn\portugues{
Não privará de seus bens aqueles que andam na inocência: * ó Senhor dos exércitos, bem-aventurado o homem que em Vós espera.
}\end{paracol}
