\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{B}{enedixísti,} Dómine, terram tuam: * avertísti captivitátem Jacob.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{A}{bençoastes,} ó Senhor, a vossa terra: * libertastes Jacob do cativeiro.
}\switchcolumn*\latim{
Remisísti iniquitátem plebis tuæ: * operuísti ómnia peccáta eórum.
}\switchcolumn\portugues{
Perdoastes a iniquidade de vosso povo: * cobristes todos seus pecados.
}\switchcolumn*\latim{
Mitigásti omnem iram tuam: * avertísti ab ira indignatiónis tuæ.
}\switchcolumn\portugues{
Mitigastes toda vossa ira: * suspendestes a raiva de vossa indignação.
}\switchcolumn*\latim{
Convérte nos, Deus, salutáris noster: * et avérte iram tuam a nobis.
}\switchcolumn\portugues{
Convertei-nos, ó Deus, nosso Salvador: * e afastai de nós a vossa ira.
}\switchcolumn*\latim{
Numquid in ætérnum irascéris nobis? * Aut exténdes iram tuam a generatióne in generatiónem?
}\switchcolumn\portugues{
Estareis porventura para sempre irado connosco? * Ou estendereis a vossa ira de geração em geração?
}\switchcolumn*\latim{
Deus, Tu convérsus vivificábis nos: * et plebs tua lætábitur in Te.
}\switchcolumn\portugues{
Ó Deus, voltando-Vos restituir-nos-eis a vida: * e o vosso povo alegrar-se-á em Vós.
}\switchcolumn*\latim{
Osténde nobis, Dómine, misericórdiam tuam: * et salutáre tuum da nobis.
}\switchcolumn\portugues{
Mostrai-nos, ó Senhor, a vossa misericórdia: * e dai-nos a vossa salvação.
}\switchcolumn*\latim{
Audiam quid loquátur in me Dóminus Deus: * quóniam loquétur pacem in plebem suam.
}\switchcolumn\portugues{
Ouvirei o que me disser o Senhor Deus: * porque anunciará Ele a paz ao seu povo.
}\switchcolumn*\latim{
Et super sanctos suos: * et in eos, qui convertúntur ad cor.
}\switchcolumn\portugues{
Aos seus santos: * e àqueles que se convertem de coração.
}\switchcolumn*\latim{
Verúmtamen prope timéntes eum salutáre ipsíus: * ut inhábitet glória in terra nostra.
}\switchcolumn\portugues{
Sim, a sua salvação está perto dos que O temem: * e a glória habitará na nossa terra.
}\switchcolumn*\latim{
Misericórdia, et véritas obviavérunt sibi: * justítia, et pax osculátæ sunt.
}\switchcolumn\portugues{
A misericórdia e a verdade se encontraram: * a justiça e a paz se beijaram.
}\switchcolumn*\latim{
Véritas de terra orta est: * et justítia de cælo prospéxit.
}\switchcolumn\portugues{
A verdade brotou da terra: * e a justiça olhou do céu.
}\switchcolumn*\latim{
Étenim Dóminus dabit benignitátem: * et terra nostra dabit fructum suum.
}\switchcolumn\portugues{
De facto, o Senhor dará a sua bondade: * e a nossa terra produzirá o seu fruto.
}\switchcolumn*\latim{
Justítia ante eum ambulábit: * et ponet in via gressus suos.
}\switchcolumn\portugues{
Adiante d’Ele irá a justiça : * e imprimirá os seus passos no caminho.
}\end{paracol}
