\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{I}{nclína,} Dómine, aurem tuam, et exáudi me: * quóniam inops, et pauper sum ego.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{I}{nclinai,} ó Senhor, o vosso ouvido e ouvi-me: * porque estou carente e pobre.
}\switchcolumn*\latim{
Custódi ánimam meam, quóniam sanctus sum: * salvum fac servum tuum, Deus meus, sperántem in Te.
}\switchcolumn\portugues{
Velai a minha alma, porque sou santo: * salvai, ó Deus meu, o vosso servo, que em Vós espera.
}\switchcolumn*\latim{
Miserére mei, Dómine, quóniam ad Te clamávi tota die: * lætífica ánimam servi tui, quóniam ad Te, Dómine, ánimam meam levávi.
}\switchcolumn\portugues{
Senhor, tende misericórdia de mim, porque a Vós clamei todo dia: * alegrai a alma de vosso servo, porque a Vós, ó Senhor, elevei a minha alma.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam Tu, Dómine, suávis, et mitis: * et multæ misericórdiæ ómnibus invocántibus Te.
}\switchcolumn\portugues{
Porque Vós, ó Senhor, sois suave e manso: * e de muita misericórdia para todos os que Vos invocam.
}\switchcolumn*\latim{
Áuribus pércipe, Dómine, oratiónem meam: * et inténde voci deprecatiónis meæ.
}\switchcolumn\portugues{
Prestai ouvidos, ó Senhor, à minha oração: * e atendei à voz da minha súplica.
}\switchcolumn*\latim{
In die tribulatiónis meæ clamávi ad Te: * quia exaudísti me.
}\switchcolumn\portugues{
No dia da minha tribulação clamei a Vós: * pois me tendes ouvido.
}\switchcolumn*\latim{
Non est símilis tui in diis, Dómine: * et non est secúndum ópera tua.
}\switchcolumn\portugues{
Não há semelhante a Vós entre os deuses, ó Senhor: * e nada há comparável às vossas obras.
}\switchcolumn*\latim{
Omnes gentes quascúmque fecísti, vénient, et adorábunt coram Te, Dómine: * et glorificábunt nomen tuum.
}\switchcolumn\portugues{
Senhor, todas as gentes que criastes virão e prostradas Vos adorarão: * e glorificarão o vosso nome.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam magnus es Tu, et fáciens mirabília: * Tu es Deus solus.
}\switchcolumn\portugues{
Porque Vós sois grande e fazeis maravilhas: * só Vós sois Deus.
}\switchcolumn*\latim{
Deduc me, Dómine, in via tua, et ingrédiar in veritáte tua: * lætétur cor meum ut tímeat nomen tuum.
}\switchcolumn\portugues{
Guiai-me, ó Senhor, pelo vosso caminho e andarei na vossa verdade: * alegre-se o meu coração no temor do vosso nome.
}\switchcolumn*\latim{
Confitébor tibi, Dómine, Deus meus, in toto corde meo, * et glorificábo nomen tuum in ætérnum:
}\switchcolumn\portugues{
Louvar-Vos-ei, ó Senhor meu Deus, com todo meu coração, * e glorificarei eternamente o vosso nome:
}\switchcolumn*\latim{
Quia misericórdia tua magna est super me: * et eruísti ánimam meam ex inférno inferióri.
}\switchcolumn\portugues{
Pois vossa misericórdia é grande para comigo: * e livrastes a minha alma do mais profundo inferno.
}\switchcolumn*\latim{
Deus, iníqui insurrexérunt super me, et synagóga poténtium quæsiérunt ánimam meam: * et non proposuérunt Te in conspéctu suo.
}\switchcolumn\portugues{
Ó Deus, levantaram-se os maus contra mim e atentou contra a minha vida uma reunião de poderosos: * sem que Vos tivessem ante seus olhos presente.
}\switchcolumn*\latim{
Et Tu, Dómine, Deus miserátor et miséricors, * pátiens, et multæ misericórdiæ, et verax,
}\switchcolumn\portugues{
Vós sois, ó Senhor Deus, compassivo e clemente, * paciente, de muita misericórdia e veraz,
}\switchcolumn*\latim{
Réspice in me, et miserére mei, * da impérium tuum púero tuo: et salvum fac fílium ancíllæ tuæ.
}\switchcolumn\portugues{
Olhai para mim e tende piedade de mim, * dai o vosso império ao vosso servo e salvai o filho de vossa serva.
}\switchcolumn*\latim{
Fac mecum signum in bonum, ut vídeant qui odérunt me, et confundántur: * quóniam Tu, Dómine, adjuvísti me, et consolátus es me.
}\switchcolumn\portugues{
Operai em mim signais de bondade, para que o vejam aqueles que me odeiam e sejam confundidos: * porque Vós, ó Senhor, me tendes socorrido e consolado.
}\end{paracol}
