\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{ómine,} Deus salútis meæ: * in die clamávi, et nocte coram Te.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{S}{enhor} Deus da minha salvação: * de dia e de noite clamei ante Vós.
}\switchcolumn*\latim{
Intret in conspéctu tuo orátio mea: * inclína aurem tuam ad precem meam:
}\switchcolumn\portugues{
Chegue à vossa presença a minha oração: * inclinai o vosso ouvido à minha súplica:
}\switchcolumn*\latim{
Quia repléta est malis ánima mea: * et vita mea inférno appropinquávit.
}\switchcolumn\portugues{
Pois a minha alma está repleta de males: * e a minha vida aproxima-se do inferno.
}\switchcolumn*\latim{
Æstimátus sum cum descendéntibus in lacum: * factus sum sicut homo sine adjutório, inter mórtuos liber.
}\switchcolumn\portugues{
Sou contado entre os que descem à cova: * tornei-me como um homem sem socorro, abandonado entre os mortos.
}\switchcolumn*\latim{
Sicut vulneráti dormiéntes in sepúlcris, quorum non es memor ámplius: * et ipsi de manu tua repúlsi sunt.
}\switchcolumn\portugues{
Como os feridos que dormem nos sepulcros, de quem já Vos não lembras: * e que foram repelidos de vossa mão.
}\switchcolumn*\latim{
Posuérunt me in lacu inferióri: * in tenebrósis, et in umbra mortis.
}\switchcolumn\portugues{
Puseram-me num fosso profundo: * em lugares tenebrosos e na sombra da morte.
}\switchcolumn*\latim{
Super me confirmátus est furor tuus: * et omnes fluctus tuos induxísti super me.
}\switchcolumn\portugues{
Sobre mim pesou a vossa fúria: * e fizestes vir sobre mim todas vossas ondas.
}\switchcolumn*\latim{
Longe fecísti notos meos a me: * posuérunt me abominatiónem sibi.
}\switchcolumn\portugues{
Afastastes de mim os meus conhecidos, fizeram de mim o objecto da sua abominação.
}\switchcolumn*\latim{
Tráditus sum, et non egrediébar: * óculi mei languérunt præ inópia.
}\switchcolumn\portugues{
Entregue fui e sem poder sair: * os meus olhos desfaleceram de miséria.
}\switchcolumn*\latim{
Clamávi ad Te, Dómine, tota die: * expándi ad Te manus meas.
}\switchcolumn\portugues{
A Vós, ó Senhor, clamei todo o dia: * para Vós estendi as minhas mãos.
}\switchcolumn*\latim{
Numquid mórtuis fácies mirabília: * aut médici suscitábunt, et confitebúntur tibi?
}\switchcolumn\portugues{
Porventura fareis milagres em mercê dos mortos: * porventura os médicos os ressuscitarão, para que Vos louvem?
}\switchcolumn*\latim{
Numquid narrábit áliquis in sepúlcro misericórdiam tuam, * et veritátem tuam in perditióne?
}\switchcolumn\portugues{
Acaso publicará alguém na sepultura a vossa misericórdia, * e a vossa verdade na perdição?
}\switchcolumn*\latim{
Numquid narrábit áliquis in sepúlcro misericórdiam tuam, * et veritátem tuam in perditióne?
}\switchcolumn\portugues{
Acaso publicará alguém na sepultura a vossa misericórdia, * e a vossa verdade no túmulo?
}\switchcolumn*\latim{
Numquid cognoscéntur in ténebris mirabília tua, * et justítia tua in terra obliviónis?
}\switchcolumn\portugues{
Porventura as vossas maravilhas serão conhecidas nas trevas, * e a vossa justiça na terra do esquecimento?
}\switchcolumn*\latim{
Et ego ad Te, Dómine, clamávi: * et mane orátio mea prævéniet Te.
}\switchcolumn\portugues{
Por isso eu, ó Senhor, a Vós clamo: * e logo de manhã vai ante Vós a minha oração.
}\switchcolumn*\latim{
Ut quid, Dómine, repéllis oratiónem meam: * avértis fáciem tuam a me?
}\switchcolumn\portugues{
Porque rejeitais, ó Senhor, a minha oração: * e apartais de mim a vossa face?
}\switchcolumn*\latim{
Pauper sum ego, et in labóribus a juventúte mea: * exaltátus autem, humiliátus sum et conturbátus.
}\switchcolumn\portugues{
Sou um pobre e vivo em trabalhos desde a minha mocidade: * e, depois de exaltado, fui humilhado e conturbado.
}\switchcolumn*\latim{
In me transiérunt iræ tuæ: * et terróres tui conturbavérunt me.
}\switchcolumn\portugues{
Por cima de mim passaram as vossas iras: * e os vossos terrores me conturbaram.
}\switchcolumn*\latim{
Circumdedérunt me sicut aqua tota die: * circumdedérunt me simul.
}\switchcolumn\portugues{
Cercaram-me com água todo o dia: * juntos me cercaram.
}\switchcolumn*\latim{
Elongásti a me amícum et próximum: * et notos meos a miséria.
}\switchcolumn\portugues{
Afastastes de mim amigos e parentes: * e os meus conhecidos, devido à miséria.
}\end{paracol}
