\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{ómine,} refúgium factus es nobis: * a generatióne in generatiónem.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{S}{enhor} tendes sido o nosso refúgio: * de geração em geração.
}\switchcolumn*\latim{
Priúsquam montes fíerent, aut formarétur terra et orbis: * a sǽculo et usque in sǽculum Tu es, Deus.
}\switchcolumn\portugues{
Antes que os montes fossem feitos, ou que a terra e o mundo fossem formados: * Deus sois desde toda a eternidade e pelos séculos.
}\switchcolumn*\latim{
Ne avértas hóminem in humilitátem: * et dixísti: convertímini, fílii hóminum.
}\switchcolumn\portugues{
Não reduzais o homem ao abatimento: * e dissestes: convertei-vos, filhos dos homens.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam mille anni ante óculos tuos, * tamquam dies hestérna, quæ prætériit,
}\switchcolumn\portugues{
Porque mil anos, aos vossos olhos, * são como o dia de ontem, que passou,
}\switchcolumn*\latim{
Et custódia in nocte, * quæ pro níhilo habéntur, eórum anni erunt.
}\switchcolumn\portugues{
Como uma vigília da noite, * cousas que em nada se estimam, assim serão os seus anos.
}\switchcolumn*\latim{
Mane sicut herba tránseat, mane flóreat, et tránseat: * véspere décidat, indúret et aréscat.
}\switchcolumn\portugues{
De manhã levanta-se como a erva, pela manhã floresce e passa: * à tarde cai, endurece e seca.
}\switchcolumn*\latim{
Quia defécimus in ira tua, * et in furóre tuo turbáti sumus.
}\switchcolumn\portugues{
Pois desfalecemos na vossa ira, * e na vossa fúria somos turvados.
}\switchcolumn*\latim{
Posuísti iniquitátes nostras in conspéctu tuo: * sǽculum nostrum in illuminatióne vultus tui.
}\switchcolumn\portugues{
Pusestes as nossas maldades à vossa vista: * o nosso proceder à luz de vosso rosto.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam omnes dies nostri defecérunt: * et in ira tua defécimus.
}\switchcolumn\portugues{
Por isso todos nossos dias se desvaneceram: * e fomos consumidos pela vossa ira.
}\switchcolumn*\latim{
Anni nostri sicut aránea meditabúntur: * dies annórum nostrórum in ipsis, septuagínta anni.
}\switchcolumn\portugues{
Os nossos anos serão considerados como uma aranha: * os anos da nossa vida são em si setenta.
}\switchcolumn*\latim{
Si autem in potentátibus, octogínta anni: * et ámplius eórum, labor et dolor.
}\switchcolumn\portugues{
Nos mais robustos oitenta anos: * e o que passa destes mais não é que trabalho e dor.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam supervénit mansuetúdo: * et corripiémur.
}\switchcolumn\portugues{
Porque então sucede a fraqueza: * e nós somos arrebatados.
}\switchcolumn*\latim{
Quis novit potestátem iræ tuæ: * et præ timóre tuo iram tuam dinumeráre?
}\switchcolumn\portugues{
Quem poderá conhecer o poder de vossa ira: * e compreender quão terrível é a vossa indignação?
}\switchcolumn*\latim{
Déxteram tuam sic notam fac: * et erudítos corde in sapiéntia.
}\switchcolumn\portugues{
Ensinai-nos a conhecer a vossa dextra: * e instrui o nosso coração na sabedoria.
}\switchcolumn*\latim{
Convértere, Dómine, úsquequo? * Et deprecábilis esto super servos tuos.
}\switchcolumn\portugues{
Voltai-Vos, ó Senhor, até quando? * Sede compassivo para com vossos servos.
}\switchcolumn*\latim{
Repléti sumus mane misericórdia tua: * et exsultávimus, et delectáti sumus ómnibus diébus nostris.
}\switchcolumn\portugues{
Fomos cumulados de vossa misericórdia desde a manhã: * e exultamos de alegria e felicidade todos nossos dias.
}\switchcolumn*\latim{
Lætáti sumus pro diébus, quibus nos humiliásti: * annis, quibus vídimus mala.
}\switchcolumn\portugues{
Alegramo-nos pelos dias em que nos humilhastes: * pelos anos em que males vimos.
}\switchcolumn*\latim{
Réspice in servos tuos, et in ópera tua: * et dírige fílios eórum.
}\switchcolumn\portugues{
Ponde os olhos nos vossos servos e nas vossas obras: * e guiai os seus filhos.
}\switchcolumn*\latim{
Et sit splendor Dómini, Dei nostri, super nos, et ópera mánuum nostrárum dírige super nos: * et opus mánuum nostrárum dírige.
}\switchcolumn\portugues{
Brilhe sobre nós a luz do Senhor nosso Deus, dirigi em nós as obras de nossas mãos: * sim, dirigi a obra de nossas mãos.
}\end{paracol}
