\begin{paracol}{2}\latim{
\qlettrine{Q}{ui} hábitat in adjutório Altíssimi, * in protectióne Dei cæli commorábitur.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{O}{} que habita à sombra do Altíssimo, * descansará na protecção do Deus do céu.
}\switchcolumn*\latim{
Dicet Dómino: suscéptor meus es Tu, et refúgium meum: * Deus meus sperábo in eum.
}\switchcolumn\portugues{
Dirá ao Senhor: Vós sois o meu defensor e o meu refúgio: * o meu Deus, em quem esperarei.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam ipse liberávit me de láqueo venántium, * et a verbo áspero.
}\switchcolumn\portugues{
Porque Ele me livrou do laço dos caçadores, * e da áspera palavra.
}\switchcolumn*\latim{
Scápulis suis obumbrábit tibi: * et sub pennis ejus sperábis.
}\switchcolumn\portugues{
Com seus ombros fazer-te-á sombra: * e debaixo das suas asas esperarás.
}\switchcolumn*\latim{
Scuto circúmdabit te véritas ejus: * non timébis a timóre noctúrno,
}\switchcolumn\portugues{
Como um escudo cercar-te-á a sua verdade: * não temerás assombros nocturnos,
}\switchcolumn*\latim{
A sagítta volánte in die, a negótio perambulánte in ténebris: * ab incúrsu, et dæmónio meridiáno.
}\switchcolumn\portugues{
Da seta que voa de dia, nem da trama que ambula nas trevas: * de assaltos, nem do demónio do meio-dia.
}\switchcolumn*\latim{
Cadent a látere tuo mille, et decem míllia a dextris tuis: * ad te autem non appropinquábit.
}\switchcolumn\portugues{
Cairão mil a teu lado e dez mil à tua direita: * mas se não aproximará de ti.
}\switchcolumn*\latim{
Verúmtamen óculis tuis considerábis: * et retributiónem peccatórum vidébis.
}\switchcolumn\portugues{
Com teus olhos então contemplarás: * e verás o castigo dos pecadores.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam Tu es, Dómine, spes mea: * Altíssimum posuísti refúgium tuum.
}\switchcolumn\portugues{
Porque Vós sois, ó Senhor, a minha esperança: * o Altíssimo tomaste por teu refúgio.
}\switchcolumn*\latim{
Non accédet ad te malum: * et flagéllum non appropinquábit tabernáculo tuo.
}\switchcolumn\portugues{
O mal não virá sobre ti: * e o flagelo se não aproximará de tua tenda.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam Ángelis suis mandávit de te: * ut custódiant te in ómnibus viis tuis.
}\switchcolumn\portugues{
Porque mandou os seus anjos a ti: * para que te velem em todos teus caminhos.
}\switchcolumn*\latim{
In mánibus portábunt te: * ne forte offéndas ad lápidem pedem tuum.
}\switchcolumn\portugues{
Eles levar-te-ão nas suas mãos: * para que o teu pé não tropece em pedra alguma.
}\switchcolumn*\latim{
Super áspidem, et basilíscum ambulábis: * et conculcábis leónem et dracónem.
}\switchcolumn\portugues{
Sobre a víbora e o basilisco andarás: * e calcarás o leão e o dragão.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam in me sperávit, liberábo eum: * prótegam eum, quóniam cognóvit nomen meum.
}\switchcolumn\portugues{
Porque esperou em mim, livrá-lo-ei: * protegê-lo-ei, porque conheceu o meu nome.
}\switchcolumn*\latim{
Clamábit ad me, et ego exáudiam eum: * cum ipso sum in tribulatióne: erípiam eum et glorificábo eum.
}\switchcolumn\portugues{
A mim clamará e eu o ouvirei: * com ele estou na tribulação, livrá-lo-ei e glorificá-lo-ei.
}\switchcolumn*\latim{
Longitúdine diérum replébo eum: * et osténdam illi salutáre meum.
}\switchcolumn\portugues{
Enchê-lo-ei de longos dias: * e mostrar-lhe-ei a minha salvação.
}\end{paracol}
