\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{B}{onum} est confitéri Dómino: * et psállere nómini tuo, Altíssime.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{B}{om} é louvar ao Senhor: * e cantar ao vosso nome, ó Altíssimo.
}\switchcolumn*\latim{
Ad annuntiándum mane misericórdiam tuam: * et veritátem tuam per noctem.
}\switchcolumn\portugues{
Para publicar pela manhã a vossa misericórdia: * e durante a noite a vossa verdade.
}\switchcolumn*\latim{
In decachórdo, psaltério: * cum cántico, in cíthara.
}\switchcolumn\portugues{
Com o saltério de dez cordas: * com cântico ao som da cítara.
}\switchcolumn*\latim{
Quia delectásti me, Dómine, in factúra tua: * et in opéribus mánuum tuárum exsultábo.
}\switchcolumn\portugues{
Pois me alegrastes, ó Senhor, com vossas obras: * e exulto com as obras de vossas mãos.
}\switchcolumn*\latim{
Quam magnificáta sunt ópera tua, Dómine! * nimis profúndæ factæ sunt cogitatiónes tuæ.
}\switchcolumn\portugues{
Quão magníficas são, ó Senhor, as vossas obras! * Profundíssimos são os vossos pensamentos.
}\switchcolumn*\latim{
Vir insípiens non cognóscet: * et stultus non intélleget hæc.
}\switchcolumn\portugues{
O varão parvo não conhecerá: * e o ignorante não compreenderá estas cousas.
}\switchcolumn*\latim{
Cum exórti fúerint peccatóres sicut fænum: * et apparúerint omnes, qui operántur iniquitátem:
}\switchcolumn\portugues{
Quando os pecadores crescerem como a erva: * e aparecerem todos os que cometem a iniquidade:
}\switchcolumn*\latim{
Ut intéreant in sǽculum sǽculi: * Tu autem Altíssimus in ætérnum, Dómine.
}\switchcolumn\portugues{
Imediatamente perecerão para sempre: * mas Vós, ó Senhor, sois eternamente o Altíssimo.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam ecce inimíci tui, Dómine, quóniam ecce inimíci tui períbunt: * et dispergéntur omnes, qui operántur iniquitátem.
}\switchcolumn\portugues{
Porque eis que os vossos inimigos, Senhor, eis que os vossos inimigos perecerão: * e serão dissipados todos os que praticam a iniquidade.
}\switchcolumn*\latim{
Et exaltábitur sicut unicórnis cornu meum: * et senéctus mea in misericórdia úberi.
}\switchcolumn\portugues{
Será exaltada a minha força como a do unicórnio: * e a minha velhice com a abundância de vossa misericórdia.
}\switchcolumn*\latim{
Et despéxit óculus meus inimícos meos: * et in insurgéntibus in me malignántibus áudiet auris mea.
}\switchcolumn\portugues{
Meus olhos olharão com desprezo para os meus inimigos: * e os meus ouvidos ouvirão falar dos revoltosos que se levantam contra mim.
}\switchcolumn*\latim{
Justus, ut palma florébit: * sicut cedrus Líbani multiplicábitur.
}\switchcolumn\portugues{
O justo florescerá como a palmeira: * e como o cedro do Líbano multiplicar-se-á.
}\switchcolumn*\latim{
Plantáti in domo Dómini, * in átriis domus Dei nostri florébunt.
}\switchcolumn\portugues{
Plantados na casa do Senhor, * florescerão nos átrios da casa do nosso Deus.
}\switchcolumn*\latim{
Adhuc multiplicabúntur in senécta úberi: * et bene patiéntes erunt, ut annúntient:
}\switchcolumn\portugues{
Eles se multiplicarão em uma velhice fecunda: * e estarão cheios de vigor, para anunciar:
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam rectus Dóminus, Deus noster: * et non est iníquitas in eo.
}\switchcolumn\portugues{
Que o Senhor nosso Deus é recto: * e que não há injustiça n’Ele.
}\end{paracol}
