\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{óminus} regnávit, exsúltet terra: * læténtur ínsulæ multæ.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{O}{} Senhor é rei, exulte-se a terra: * alegrem-se as muitas ilhas.
}\switchcolumn*\latim{
Nubes, et calígo in circúitu ejus: * justítia, et judícium corréctio sedis ejus.
}\switchcolumn\portugues{
As nuvens e a escuridão estão em redor d’Ele: * a justiça e a equidade são a base do seu trono.
}\switchcolumn*\latim{
Ignis ante ípsum præcédet, * et inflammábit in circúitu inimícos ejus.
}\switchcolumn\portugues{
O fogo irá adiante d’Ele, * e abrasará em redor dos seus inimigos.
}\switchcolumn*\latim{
Illuxérunt fúlgura ejus orbi terræ: * vidit, et commóta est terra.
}\switchcolumn\portugues{
Seus relâmpagos iluminaram todo o mundo: * viu-os a terra e tremeu.
}\switchcolumn*\latim{
Montes, sicut cera fluxérunt a fácie Dómini: * a fácie Dómini omnis terra.
}\switchcolumn\portugues{
Os montes fundiram-se como cera ante o Senhor: * ante o Senhor de toda a terra.
}\switchcolumn*\latim{
Annuntiavérunt cæli justítiam ejus: * et vidérunt omnes pópuli glóriam ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Os céus anunciaram a sua justiça: * e todos os povos viram a sua glória.
}\switchcolumn*\latim{
Confundántur omnes, qui adórant sculptília: * et qui gloriántur in simulácris suis.
}\switchcolumn\portugues{
Confundidos sejam todos os que adoram ídolos: * e os que se vangloriam nos seus simulacros.
}\switchcolumn*\latim{
Adoráte eum, omnes Ángeli ejus: * audívit, et lætáta est Sion.
}\switchcolumn\portugues{
Adorai o Senhor vós todos, ó seus anjos: * Sião ouviu-O e se alegrou.
}\switchcolumn*\latim{
Et exsultavérunt fíliæ Judæ, * propter judícia tua, Dómine:
}\switchcolumn\portugues{
As filhas de Judá exultaram-se, * por causa de vossos juízos, ó Senhor:
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam Tu Dóminus Altíssimus super omnem terram: * nimis exaltátus es super omnes deos.
}\switchcolumn\portugues{
Porque Vós sois o Senhor altíssimo sobre toda a terra: * exaltadíssimo sois sobre todos os deuses.
}\switchcolumn*\latim{
Qui dilígitis Dóminum, odíte malum: * custódit Dóminus ánimas sanctórum suórum, de manu peccatóris liberábit eos.
}\switchcolumn\portugues{
Vós que amais o Senhor, odiai o mal: * o Senhor guarda as almas dos seus santos, livrá-los-á da mão do pecador.
}\switchcolumn*\latim{
Lux orta est justo, * et rectis corde lætítia.
}\switchcolumn\portugues{
Nasceu a luz para os justos, * e a alegria para os rectos de coração.
}\switchcolumn*\latim{
Lætámini, justi, in Dómino: * et confitémini memóriæ sanctificatiónis ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Alegrai-vos, ó justos, no Senhor: * e celebrai a memória da sua santidade.
}\end{paracol}
