\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{C}{antáte} Dómino cánticum novum: * quia mirabília fecit.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{C}{antai} ao Senhor um cântico novo: * pois Ele operou maravilhas.
}\switchcolumn*\latim{
Salvávit sibi déxtera ejus: * et brácchium sanctum ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Fizeram-n’O triunfar a sua dextra: * e o seu santo braço.
}\switchcolumn*\latim{
Notum fecit Dóminus salutáre suum: * in conspéctu géntium revelávit justítiam suam.
}\switchcolumn\portugues{
O Senhor manifestou a sua salvação: * revelou a sua justiça aos olhos das gentes.
}\switchcolumn*\latim{
Recordátus est misericórdiæ suæ, * et veritátis suæ dómui Israël.
}\switchcolumn\portugues{
Lembrou-se da sua misericórdia, * e da sua verdade para com a casa de Israel.
}\switchcolumn*\latim{
Vidérunt omnes términi terræ * salutáre Dei nostri.
}\switchcolumn\portugues{
Todos os confins da terra viram * a salvação do nosso Deus.
}\switchcolumn*\latim{
Jubiláte Deo, omnis terra: * cantáte, et exsultáte, et psállite.
}\switchcolumn\portugues{
Aclamai a Deus, povos de toda a terra: * cantai, exultai e salmodiai.
}\switchcolumn*\latim{
Psállite Dómino in cíthara, in cíthara et voce psalmi: * in tubis ductílibus, et voce tubæ córneæ.
}\switchcolumn\portugues{
Cantai ao Senhor com a cítara, com a cítara e com voz de salmo: * com trombetas de metal e som de corneta.
}\switchcolumn*\latim{
Jubiláte in conspéctu regis Dómini: * moveátur mare, et plenitúdo ejus: orbis terrárum, et qui hábitant in eo.
}\switchcolumn\portugues{
Jubilai-vos na presença do rei Senhor: * mova-se o mar e quanto há nele, toda a terra e os que a habitam.
}\switchcolumn*\latim{
Flúmina plaudent manu, simul montes exsultábunt a conspéctu Dómini: * quóniam venit judicáre terram.
}\switchcolumn\portugues{
Os rios baterão palmas, ao mesmo tempo os montes alegrar-se-ão à vista do Senhor: * porque vem julgar a terra.
}\switchcolumn*\latim{
Judicábit orbem terrárum in justítia, * et pópulos in æquitáte.
}\switchcolumn\portugues{
Julgará toda a terra com justiça, * e os povos com equidade.
}\end{paracol}
