\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{óminus} regnávit, irascántur pópuli: * qui sedet super Chérubim, moveátur terra.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{O}{} Senhor reinou, irritem-se os povos: * reina O que está sentado sobre Querubins, agite-se a terra.
}\switchcolumn*\latim{
Dóminus in Sion magnus: * et excélsus super omnes pópulos.
}\switchcolumn\portugues{
O Senhor é grande em Sião: * e está elevado sobre todos os povos.
}\switchcolumn*\latim{
Confiteántur nómini tuo magno: quóniam terríbile, et sanctum est: * et honor regis judícium díligit.
}\switchcolumn\portugues{
Dêem glória ao vosso grande nome, porque é terrível e santo: * e a honra do rei está em amar a justiça.
}\switchcolumn*\latim{
Tu parásti directiónes: * judícium et justítiam in Jacob Tu fecísti.
}\switchcolumn\portugues{
Vós preparastes direcções: * Vós exercestes o julgamento e a justiça em Jacob.
}\switchcolumn*\latim{
Exaltáte Dóminum, Deum nostrum, et adoráte scabéllum pedum ejus: * quóniam sanctum est.
}\switchcolumn\portugues{
Exaltai o Senhor nosso Deus e adorai o escabelo de seus pés: * pois santo é.
}\switchcolumn*\latim{
Móyses et Aaron in sacerdótibus ejus: * et Sámuel inter eos, qui ínvocant nomen ejus:
}\switchcolumn\portugues{
Moisés e Arão estavam entre os seus sacerdotes: * e Samuel entre aqueles que invocam o seu nome:
}\switchcolumn*\latim{
Invocábant Dóminum, et ipse exaudiébat eos: * in colúmna nubis loquebátur ad eos.
}\switchcolumn\portugues{
Invocavam o Senhor e Ele os atendia: * falava-lhes na coluna de nuvem.
}\switchcolumn*\latim{
Custodiébant testimónia ejus, * et præcéptum quod dedit illis.
}\switchcolumn\portugues{
Guardavam os seus mandamentos, * e o preceito que lhes tinha dado.
}\switchcolumn*\latim{
Dómine, Deus noster, Tu exaudiébas eos: * Deus, Tu propítius fuísti eis, et ulcíscens in omnes adinventiónes eórum.
}\switchcolumn\portugues{
Senhor nosso Deus, Vós os ouvíeis: * ó Deus, Vós lhes fostes propício, até em punir todas suas maquinações.
}\switchcolumn*\latim{
Exaltáte Dóminum, Deum nostrum, et adoráte in monte sancto ejus: * quóniam sanctus Dóminus, Deus noster.
}\switchcolumn\portugues{
Exaltai o Senhor nosso Deus e adorai-O sobre o seu santo monte: * pois santo é o Senhor nosso Deus.
}\end{paracol}
