\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{M}{isericórdiam} et judícium * cantábo tibi, Dómine:
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{M}{isericórdia} e justiça * Vos cantarei, ó Senhor:
}\switchcolumn*\latim{
Psallam, et intéllegam in via immaculáta, * quando vénies ad me.
}\switchcolumn\portugues{
Cantarei e procurarei conhecer o caminho da perfeição, * quando vierdes a mim.
}\switchcolumn*\latim{
Perambulábam in innocéntia cordis mei, * in médio domus meæ.
}\switchcolumn\portugues{
Caminhava na inocência do meu coração, * no meio da minha casa.
}\switchcolumn*\latim{
Non proponébam ante óculos meos rem injústam: * faciéntes prævaricatiónes odívi.
}\switchcolumn\portugues{
Não punha ante meus olhos cousa injusta: * aborrecia os que cometiam transgressões.
}\switchcolumn*\latim{
Non adhǽsit mihi cor pravum: * declinántem a me malígnum non cognoscébam.
}\switchcolumn\portugues{
Não se unia a mim coração depravado: * o mau afastava-se de mim e eu o não conhecia.
}\switchcolumn*\latim{
Detrahéntem secréto próximo suo, * hunc persequébar.
}\switchcolumn\portugues{
Ao que secretamente detraia o seu próximo, * eu o perseguia.
}\switchcolumn*\latim{
Supérbo óculo, et insatiábili corde, * cum hoc non edébam.
}\switchcolumn\portugues{
Com homem de olhos soberbos e de coração insaciável, * com esse não comia.
}\switchcolumn*\latim{
Óculi mei ad fidéles terræ ut sédeant mecum: * ámbulans in via immaculáta, hic mihi ministrábat.
}\switchcolumn\portugues{
Meus olhos buscavam os fiéis da terra para que se sentassem comigo: * andava por caminho inocente, esse me servia.
}\switchcolumn*\latim{
Non habitábit in médio domus meæ qui facit supérbiam: * qui lóquitur iníqua, non diréxit in conspéctu oculórum meórum.
}\switchcolumn\portugues{
Não habitará na minha casa o que com soberba procede: * o que diz iníquidade não pôde tornar-se agradável aos meus olhos.
}\switchcolumn*\latim{
In matutíno interficiébam omnes peccatóres terræ: * ut dispérderem de civitáte Dómini omnes operántes iniquitátem.
}\switchcolumn\portugues{
Pela manhã exterminava todos os pecadores da terra: * a fim de suprimir da cidade do Senhor todos os que cometem a iniquidade.
}\end{paracol}
