\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{ómine,} exáudi oratiónem meam: * et clamor meus ad Te véniat.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{S}{enhor,} ouvi a minha oração: * e chegue até Vós o meu clamor.
}\switchcolumn*\latim{
Non avértas fáciem tuam a me: * in quacúmque die tríbulor, inclína ad me aurem tuam.
}\switchcolumn\portugues{
Não aparteis de mim o vosso rosto: * no dia do tormento, inclinai para mim o vosso ouvido.
}\switchcolumn*\latim{
In quacúmque die invocávero Te, * velóciter exáudi me.
}\switchcolumn\portugues{
Em qualquer dia que Vos invocar, * prontamente me ouvi.
}\switchcolumn*\latim{
Quia defecérunt sicut fumus dies mei: * et ossa mea sicut crémium aruérunt.
}\switchcolumn\portugues{
Pois os meus dias dissiparam-se como fumo: * e os meus ossos secaram como acendalhas.
}\switchcolumn*\latim{
Percússus sum ut fænum, et áruit cor meum: * quia oblítus sum comédere panem meum.
}\switchcolumn\portugues{
Fui ferido como feno e o meu coração secou-se: * pois me esqueci de comer o meu pão.
}\switchcolumn*\latim{
A voce gémitus mei * adhǽsit os meum carni meæ.
}\switchcolumn\portugues{
À voz dos meus gemidos, * pegaram-se os meus ossos à minha pele.
}\switchcolumn*\latim{
Símilis factus sum pellicáno solitúdinis: * factus sum sicut nyctícorax in domicílio.
}\switchcolumn\portugues{
Tornei-me semelhante ao pelicano do deserto: * tornei-me como a coruja no seu albergue.
}\switchcolumn*\latim{
Vigilávi, * et factus sum sicut passer solitárius in tecto.
}\switchcolumn\portugues{
Velei * e tornei-me como o pássaro solitário no telhado.
}\switchcolumn*\latim{
Tota die exprobrábant mihi inimíci mei: * et qui laudábant me, advérsum me jurábant.
}\switchcolumn\portugues{
Todo o dia me injuriavam os meus inimigos: * e os que me louvavam conspiravam contra mim.
}\switchcolumn*\latim{
Quia cínerem tamquam panem manducábam, * et potum meum cum fletu miscébam.
}\switchcolumn\portugues{
Pois comia cinza como pão, * e misturava a minha bebida com minhas lágrimas.
}\switchcolumn*\latim{
A fácie iræ et indignatiónis tuæ: * quia élevans allisísti me.
}\switchcolumn\portugues{
À vista de vossa ira e indignação: * pois depois de me elevares, me arrojastes.
}\switchcolumn*\latim{
Dies mei sicut umbra declinavérunt: * et ego sicut fænum árui.
}\switchcolumn\portugues{
Meus dias declinaram como a sombra: * e eu sequei-me como feno.
}\switchcolumn*\latim{
Tu autem, Dómine, in ætérnum pérmanes: * et memoriále tuum in generatiónem et generatiónem.
}\switchcolumn\portugues{
Contudo, ó Senhor, Vós permaneceis para sempre: * e o vosso nome de geração em geração.
}\switchcolumn*\latim{
Tu exsúrgens miseréberis Sion: * quia tempus miseréndi ejus, quia venit tempus.
}\switchcolumn\portugues{
Vós, levantando-Vos, tereis piedade de Sião: * pois é tempo de terdes piedade dela e o tempo já chegou.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam placuérunt servis tuis lápides ejus: * et terræ ejus miserebúntur.
}\switchcolumn\portugues{
Porque as suas próprias ruínas são amadas pelos vossos servos: * e se compadecerão da sua terra.
}\switchcolumn*\latim{
Et timébunt gentes nomen tuum, Dómine, * et omnes reges terræ glóriam tuam.
}\switchcolumn\portugues{
As gentes temerão o vosso nome, ó Senhor, * e todos os reis da terra respeitarão a vossa glória.
}\switchcolumn*\latim{
Quia ædificávit Dóminus Sion: * et vidébitur in glória sua.
}\switchcolumn\portugues{
Pois o Senhor edificou Sião: * e será visto na sua glória.
}\switchcolumn*\latim{
Respéxit in oratiónem humílium: * et non sprevit precem eórum.
}\switchcolumn\portugues{
Atendeu à oração dos humildes: * e não desprezou a sua prece.
}\switchcolumn*\latim{
Scribántur hæc in generatióne áltera: * et pópulus, qui creábitur, laudábit Dóminum:
}\switchcolumn\portugues{
Escrevam estas coisas para a geração futura: * e o povo, que há-de ser criado, louvará o Senhor:
}\switchcolumn*\latim{
Quia prospéxit de excélso sancto suo: * Dóminus de cælo in terram aspéxit:
}\switchcolumn\portugues{
Pois olhou do alto do seu santuário: * o Senhor olhou do céu sobre a terra:
}\switchcolumn*\latim{
Ut audíret gémitus compeditórum: * ut sólveret fílios interemptórum:
}\switchcolumn\portugues{
Para ouvir os gemidos dos encarcerados: * para libertar os filhos dos condenados à morte:
}\switchcolumn*\latim{
Ut annúntient in Sion nomen Dómini: * et laudem ejus in Jerúsalem.
}\switchcolumn\portugues{
A fim de que anunciem em Sião o nome do Senhor: * e o seu louvor em Jerusalém.
}\switchcolumn*\latim{
In conveniéndo pópulos in unum, * et reges ut sérviant Dómino.
}\switchcolumn\portugues{
Quando se juntarem os povos * e os reis para servirem ao Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
Respóndit ei in via virtútis suæ: * Paucitátem diérum meórum núntia mihi.
}\switchcolumn\portugues{
Disse-lhe na expansão da sua força: * manifestai-me o curto número de meus dias.
}\switchcolumn*\latim{
Ne révoces me in dimídio diérum meórum: * in generatiónem et generatiónem anni tui.
}\switchcolumn\portugues{
Não me chameis na metade de meus dias: * os vossos anos estendem-se de geração em geração.
}\switchcolumn*\latim{
Inítio Tu, Dómine, terram fundásti: * et ópera mánuum tuárum sunt cæli.
}\switchcolumn\portugues{
No princípio, ó Senhor, fundastes a terra: * e os céus são obra de vossas mãos.
}\switchcolumn*\latim{
Ipsi períbunt, Tu autem pérmanes: * et omnes sicut vestiméntum veteráscent.
}\switchcolumn\portugues{
Eles perecerão, mas Vós permanecereis: * todos eles envelhecerão como um vestido.
}\switchcolumn*\latim{
Et sicut opertórium mutábis eos, et mutabúntur: * Tu autem idem ipse es, et anni tui non defícient.
}\switchcolumn\portugues{
Como roupa os mudareis e serão mudados: * Vós, porém, sois sempre o mesmo e os vossos anos não terão fim.
}\switchcolumn*\latim{
Fílii servórum tuórum habitábunt: * et semen eórum in sǽculum dirigétur.
}\switchcolumn\portugues{
Os filhos de vossos servos habitarão: * e a sua posteridade será orientada eternamente.
}\end{paracol}
