\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{B}{énedic,} ánima mea, Dómino: * et ómnia, quæ intra me sunt, nómini sancto ejus.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{M}{inha} alma, bendiz o Senhor: * e tudo o que em mim há, o seu santo nome.
}\switchcolumn*\latim{
Bénedic, ánima mea, Dómino: * et noli oblivísci omnes retributiónes ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Bendiz o Senhor, ó minha alma: * e não esqueças nem um dos seus benefícios.
}\switchcolumn*\latim{
Qui propitiátur ómnibus iniquitátibus tuis: * qui sanat omnes infirmitátes tuas.
}\switchcolumn\portugues{
É Ele que perdoa todas tuas iniquidades: * e que sara todas tuas enfermidades.
}\switchcolumn*\latim{
Qui rédimit de intéritu vitam tuam: * qui corónat te in misericórdia et miseratiónibus.
}\switchcolumn\portugues{
É Ele que resgata da morte a tua vida: * e que te coroa da sua misericórdia e das suas graças.
}\switchcolumn*\latim{
Qui replet in bonis desidérium tuum: * renovábitur ut áquilæ juvéntus tua:
}\switchcolumn\portugues{
É Ele que sacia com bens o teu desejo: * a tua mocidade renovar-se-á como a da águia:
}\switchcolumn*\latim{
Fáciens misericórdias Dóminus: * et judícium ómnibus injúriam patiéntibus.
}\switchcolumn\portugues{
O Senhor faz misericórdias: * e faz justiça a todos os que sofrem agravos.
}\switchcolumn*\latim{
Notas fecit vias suas Móysi, * fíliis Israël voluntátes suas.
}\switchcolumn\portugues{
Fez conhecer a Moisés os seus caminhos, * e aos filhos de Israel as suas vontades.
}\switchcolumn*\latim{
Miserátor, et miséricors Dóminus: * longánimis, et multum miséricors.
}\switchcolumn\portugues{
O Senhor é compassivo e misericordioso: * paciente e de muita misericórdia.
}\switchcolumn*\latim{
Non in perpétuum irascétur: * neque in ætérnum comminábitur.
}\switchcolumn\portugues{
Não ficará irado para sempre: * nem ameaçará perpetuamente.
}\switchcolumn*\latim{
Non secúndum peccáta nostra fecit nobis: * neque secúndum iniquitátes nostras retríbuit nobis.
}\switchcolumn\portugues{
Segundo os nossos pecados nos não tratou: * nem nos puniu segundo as nossas iniquidades.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam secúndum altitúdinem cæli a terra: * corroborávit misericórdiam suam super timéntes se.
}\switchcolumn\portugues{
Porque segundo a altura do céu acima da terra: * estabeleceu Ele a sua misericórdia sobre os que O temem.
}\switchcolumn*\latim{
Quantum distat ortus ab occidénte: * longe fecit a nobis iniquitátes nostras.
}\switchcolumn\portugues{
Quanto o oriente dista do ocidente: * tanto Ele afastou de nós as nossas maldades.
}\switchcolumn*\latim{
Quómodo miserétur pater filiórum, misértus est Dóminus timéntibus se: * quóniam ipse cognóvit figméntum nostrum.
}\switchcolumn\portugues{
Como um pai se compadece dos seus filhos, assim se compadeceu o Senhor dos que O temem: * porque Ele conhece a nosso forma.
}\switchcolumn*\latim{
Recordátus est quóniam pulvis sumus: * homo, sicut fænum dies ejus, tamquam flos agri sic efflorébit.
}\switchcolumn\portugues{
Lembrou-se que somos pó: * os dias do homem passam como o feno, como a flor do campo, assim floresce.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam spíritus pertransíbit in illo, et non subsístet: * et non cognóscet ámplius locum suum.
}\switchcolumn\portugues{
Porque um sopro de vento passará sobre ele e não subsistirá: * e não conhecerá mais o seu lugar.
}\switchcolumn*\latim{
Misericórdia autem Dómini ab ætérno, * et usque in ætérnum super timéntes eum.
}\switchcolumn\portugues{
Porém, a misericórdia do Senhor vem da eternidade, * e até à eternidade sobre os que O temem.
}\switchcolumn*\latim{
Et justítia illíus in fílios filiórum, * his qui servant testaméntum ejus:
}\switchcolumn\portugues{
Sua justiça sobre os filhos dos filhos, * para aqueles que guardam a sua aliança:
}\switchcolumn*\latim{
Et mémores sunt mandatórum ipsíus, * ad faciéndum ea.
}\switchcolumn\portugues{
Se lembram dos seus mandamentos, * para os observar.
}\switchcolumn*\latim{
Dóminus in cælo parávit sedem suam: * et regnum ipsíus ómnibus dominábitur.
}\switchcolumn\portugues{
O Senhor preparou o seu trono no céu: * e o seu reino dominará sobre todos.
}\switchcolumn*\latim{
Benedícite Dómino, omnes Ángeli ejus: * poténtes virtúte, faciéntes verbum illíus, ad audiéndam vocem sermónum ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Bendizei o Senhor, todos seus anjos: * poderosos em força, que executais a sua palavra, ouvindo a voz das suas ordens.
}\switchcolumn*\latim{
Benedícite Dómino, omnes virtútes ejus: * minístri ejus, qui fácitis voluntátem ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Bendizei o Senhor, todos seus exércitos: * seus ministros, que fazeis a sua vontade.
}\switchcolumn*\latim{
Benedícite Dómino, ómnia ópera ejus: * in omni loco dominatiónis ejus, bénedic, ánima mea, Dómino.
}\switchcolumn\portugues{
Bendizei o Senhor, todas suas obras: * em todo o lugar do seu domínio, ó minha alma, bendiz o Senhor.
}\end{paracol}
