\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{C}{onfitémini} Dómino, et invocáte nomen ejus: * annuntiáte inter gentes ópera ejus.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{L}{ouvai} o Senhor e invocai o seu nome: * anunciai as suas obras entre as gentes.
}\switchcolumn*\latim{
Cantáte ei, et psállite ei: * narráte ómnia mirabília ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Cantai-Lhe e salmodiai-Lhe: * narrai todas suas maravilhas.
}\switchcolumn*\latim{
Laudámini in nómine sancto ejus: * lætétur cor quæréntium Dóminum.
}\switchcolumn\portugues{
Gloriai-vos em seu santo nome: * alegre-se o coração dos que buscam o Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
Quǽrite Dóminum, et confirmámini: * quǽrite fáciem ejus semper.
}\switchcolumn\portugues{
Buscai o Senhor e fortalecei-vos n’Ele: * buscai sempre a sua face.
}\switchcolumn*\latim{
Mementóte mirabílium ejus, quæ fecit: * prodígia ejus, et judícia oris ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Lembrai-vos das maravilhas que fez: * dos seus prodígios e as sentenças da sua boca:
}\switchcolumn*\latim{
Semen Ábraham, servi ejus: * fílii Jacob, elécti ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Descendentes de Abraão, seus servos: * filhos de Jacob, seus escolhidos.
}\switchcolumn*\latim{
Ipse Dóminus Deus noster: * in univérsa terra judícia ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Ele é o Senhor nosso Deus: * os seus juízos exercem-se em toda a terra.
}\switchcolumn*\latim{
Memor fuit in sǽculum testaménti sui: * verbi, quod mandávit in mille generatiónes:
}\switchcolumn\portugues{
Ele lembrou-se para sempre da sua aliança: * e da palavra que comandou a mil gerações:
}\switchcolumn*\latim{
Quod dispósuit ad Ábraham: * et juraménti sui ad Isaac:
}\switchcolumn\portugues{
Que a Abraão fez: * e do seu juramento a Isaac:
}\switchcolumn*\latim{
Et státuit illud Jacob in præcéptum: * et Israël in testaméntum ætérnum:
}\switchcolumn\portugues{
O mesmo confirmou a Jacob como lei: * e a Israel para uma eterna aliança:
}\switchcolumn*\latim{
Dicens: tibi dabo terram Chánaan, * funículum hereditátis vestræ.
}\switchcolumn\portugues{
Dizendo: dar-te-ei a terra de Canaan, * porção de tua herança.
}\switchcolumn*\latim{
Cum essent número brevi, * paucíssimi et íncolæ ejus:
}\switchcolumn\portugues{
Quando em pequeno número, * sendo pouquíssimos e estrangeiros:
}\switchcolumn*\latim{
Et pertransiérunt de gente in gentem, * et de regno ad pópulum álterum.
}\switchcolumn\portugues{
Passavam de gente para gente, * e dum reino para outro povo.
}\switchcolumn*\latim{
Non relíquit hóminem nocére eis: * et corrípuit pro eis reges.
}\switchcolumn\portugues{
Homem que os ofendesse não permitiu: * e reis castigou por causa deles.
}\switchcolumn*\latim{
Nolíte tángere christos meos: * et in prophétis meis nolíte malignári.
}\switchcolumn\portugues{
Não toqueis os meus ungidos: * e meus profetas os não maltrateis.
}\switchcolumn*\latim{
Et vocávit famem super terram: * et omne firmaméntum panis contrívit.
}\switchcolumn\portugues{
Chamou a fome sobre a terra: * e destruiu todo o sustento do pão.
}\switchcolumn*\latim{
Misit ante eos virum: * in servum venúmdatus est Joseph.
}\switchcolumn\portugues{
Enviou adiante deles um homem: * a José que foi vendido como escravo.
}\switchcolumn*\latim{
Humiliavérunt in compédibus pedes ejus, ferrum pertránsiit ánimam ejus * donec veníret verbum ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Humilharam-no com grilhões nos pés, o ferro traspassou a sua alma * até que se cumpriu o seu vaticínio.
}\switchcolumn*\latim{
Elóquium Dómini inflammávit eum: * misit rex, et solvit eum; princeps populórum, et dimísit eum.
}\switchcolumn\portugues{
A palavra do Senhor o tinha inflamado: * o rei mandou que o soltassem, o príncipe dos povos deu-lhe a liberdade.
}\switchcolumn*\latim{
Constítuit eum dóminum domus suæ: * et príncipem omnis possessiónis suæ:
}\switchcolumn\portugues{
Constituiu-o senhor da sua casa: * e príncipe de tudo quanto possuía:
}\switchcolumn*\latim{
Ut erudíret príncipes ejus sicut semetípsum: * et senes ejus prudéntiam docéret.
}\switchcolumn\portugues{
Para que instruísse os seus príncipes como a si: * e ensinasse a prudência aos seus anciãos.
}\switchcolumn*\latim{
Et intrávit Israël in Ægýptum: * et Jacob áccola fuit in terra Cham.
}\switchcolumn\portugues{
Israel entrou no Egipto: * e Jacob foi hóspede na terra de Cam.
}\switchcolumn*\latim{
Et auxit pópulum suum veheménter: * et firmávit eum super inimícos ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Aumentou veementemente o seu povo: * e tornou-o forte sobre os seus inimigos.
}\switchcolumn*\latim{
Convértit cor eórum ut odírent pópulum ejus: * et dolum fácerent in servos ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Converteu-lhes o coração para que odiassem o seu povo: * e usassem de dolos com seus servos.
}\switchcolumn*\latim{
Misit Móysen, servum suum: * Aaron, quem elégit ipsum.
}\switchcolumn\portugues{
Enviou Moisés, seu servo: * e Arão, a quem tinha escolhido.
}\switchcolumn*\latim{
Pósuit in eis verba signórum suórum: * et prodigiórum in terra Cham.
}\switchcolumn\portugues{
Deu-lhes poder para fazer milagres: * e prodígios na terra de Cam.
}\switchcolumn*\latim{
Misit ténebras, et obscurávit: * et non exacerbávit sermónes suos.
}\switchcolumn\portugues{
Enviou trevas e escureceu: * e com suas palavras se não exacerbaram.
}\switchcolumn*\latim{
Convértit aquas eórum in sánguinem: * et occídit pisces eórum.
}\switchcolumn\portugues{
Converteu-lhes as águas em sangue: * e matou os seus peixes.
}\switchcolumn*\latim{
Édidit terra eórum ranas: * in penetrálibus regum ipsórum.
}\switchcolumn\portugues{
Sua terra produziu rãs: * até nos aposentos dos próprios reis.
}\switchcolumn*\latim{
Dixit, et venit cœnomyía: * et cínifes in ómnibus fínibus eórum.
}\switchcolumn\portugues{
Falou e vieram moscas: * e mosquitos por todo o território.
}\switchcolumn*\latim{
Pósuit plúvias eórum grándinem: * ignem comburéntem in terra ipsórum.
}\switchcolumn\portugues{
Em vez de água lhes fez chover granizo: * lançou um fogo abrasador na terra deles.
}\switchcolumn*\latim{
Et percússit víneas eórum, et ficúlneas eórum: * et contrívit lignum fínium eórum.
}\switchcolumn\portugues{
Feriu as suas vinhas e os seus figueirais: * e quebrou as árvores que havia nos seus limites.
}\switchcolumn*\latim{
Dixit, et venit locústa, et bruchus, * cujus non erat númerus:
}\switchcolumn\portugues{
Falou e vieram gafanhotos e lagartos * cujos não tinham número:
}\switchcolumn*\latim{
Et comédit omne fænum in terra eórum: * et comédit omnem fructum terræ eórum.
}\switchcolumn\portugues{
Devoraram toda a erva dos prados: * e comeram todos os frutos dos seus campos.
}\switchcolumn*\latim{
Et percússit omne primogénitum in terra eórum: * primítias omnis labóris eórum.
}\switchcolumn\portugues{
Feriu todos os primogénitos da sua terra: * as primícias de todo seu trabalho.
}\switchcolumn*\latim{
Et edúxit eos cum argénto et auro: * et non erat in tríbubus eórum infírmus.
}\switchcolumn\portugues{
Os conduziu com prata e com ouro: * e não havia enfermo nas suas tribos.
}\switchcolumn*\latim{
Lætáta est Ægýptus in profectióne eórum: * quia incúbuit timor eórum super eos.
}\switchcolumn\portugues{
Alegrou-se o Egipto com a partida deles: * pois era sobre eles o seu temor.
}\switchcolumn*\latim{
Expándit nubem in protectiónem eórum: * et ignem ut lucéret eis per noctem.
}\switchcolumn\portugues{
Estendeu uma nuvem que os cobrisse: * e um fogo que os alumiasse de noite.
}\switchcolumn*\latim{
Petiérunt, et venit cotúrnix: * et pane cæli saturávit eos.
}\switchcolumn\portugues{
Pediram e vieram codornizes: * e de pão do céu os saciou.
}\switchcolumn*\latim{
Dirúpit petram et fluxérunt aquæ: * abiérunt in sicco flúmina;
}\switchcolumn\portugues{
Fendeu a pedra e brotaram águas: * correram rios no deserto.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam memor fuit verbi sancti sui: * quod hábuit ad Ábraham, púerum suum.
}\switchcolumn\portugues{
Porque se lembrou da sua santa palavra: * que tinha dado a Abraão, seu servo.
}\switchcolumn*\latim{
Et edúxit pópulum suum in exsultatióne, * et eléctos suos in lætítia.
}\switchcolumn\portugues{
Fez sair o seu povo com exaltação, * e os seus escolhidos com alegria.
}\switchcolumn*\latim{
Et dedit illis regiónes géntium: * et labóres populórum possedérunt:
}\switchcolumn\portugues{
Deu-lhes as terras das gentes: * e herdaram o trabalho dos povos:
}\switchcolumn*\latim{
Ut custódiant justificatiónes ejus, * et legem ejus requírant.
}\switchcolumn\portugues{
Para que guardassem os seus mandamentos, * e buscassem a sua lei.
}\end{paracol}
