\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{C}{onfitémini} Dómino, quóniam bonus: * quóniam in sǽculum misericórdia ejus.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{L}{ouvai} o Senhor, porque é bom: * e porque a sua misericórdia é eterna.
}\switchcolumn*\latim{
Quis loquétur poténtias Dómini, * audítas fáciet omnes laudes ejus?
}\switchcolumn\portugues{
Quem contará os poderes do Senhor, * quem fará que sejam ouvidos todos seus louvores?
}\switchcolumn*\latim{
Beáti, qui custódiunt judícium, * et fáciunt justítiam in omni témpore.
}\switchcolumn\portugues{
Bem-aventurados os que observam a lei, * e praticam a justiça em todo o tempo.
}\switchcolumn*\latim{
Meménto nostri, Dómine, in beneplácito pópuli tui: * vísita nos in salutári tuo:
}\switchcolumn\portugues{
Lembrai-Vos de nós, ó Senhor, em mercê de vosso povo: * visitai-nos com vossa salvação:
}\switchcolumn*\latim{
Ad vidéndum in bonitáte electórum tuórum, ad lætándum in lætítia gentis tuæ: * ut laudéris cum hereditáte tua.
}\switchcolumn\portugues{
Para vermos a felicidade de vossos escolhidos, gozemos a alegria de vosso povo: * para serdes glorificado na vossa herança.
}\switchcolumn*\latim{
Peccávimus cum pátribus nostris: * injúste égimus, iniquitátem fécimus.
}\switchcolumn\portugues{
Pecámos com os nossos pais: * procedemos injustamente, cometemos a iniquidade.
}\switchcolumn*\latim{
Patres nostri in Ægýpto non intellexérunt mirabília tua: * non fuérunt mémores multitúdinis misericórdiæ tuæ.
}\switchcolumn\portugues{
Nossos pais no Egipto não entenderam as vossas maravilhas: * se não lembraram da multidão de vossas misericórdias.
}\switchcolumn*\latim{
Et irritavérunt ascendéntes in mare, * Mare Rubrum.
}\switchcolumn\portugues{
Irritaram-Vos indo para o mar, * mar Vermelho.
}\switchcolumn*\latim{
Et salvávit eos propter nomen suum: * ut notam fáceret poténtiam suam.
}\switchcolumn\portugues{
Os salvou, por amor do seu nome: * para mostrar o seu poder.
}\switchcolumn*\latim{
Et incrépuit Mare Rubrum, et exsiccátum est, * et dedúxit eos in abýssis sicut in desérto.
}\switchcolumn\portugues{
Ameaçou o mar Vermelho e ele secou-se, * e levou-os pelos abysmos, como por um deserto.
}\switchcolumn*\latim{
Et salvávit eos de manu odiéntium: * et redémit eos de manu inimíci.
}\switchcolumn\portugues{
Salvou-os da mão dos que os odiavam: * e livrou-os da mão do inimigo.
}\switchcolumn*\latim{
Et opéruit aqua tribulántes eos: * unus ex eis non remánsit.
}\switchcolumn\portugues{
A água cobriu os perseguidores: * deles não escapou um só.
}\switchcolumn*\latim{
Et credidérunt verbis ejus: * et laudavérunt laudem ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Deram crédito às suas palavras: * e cantaram o seu louvor.
}\switchcolumn*\latim{
Cito fecérunt, oblíti sunt óperum ejus: * et non sustinuérunt consílium ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Porém, depressa esqueceram as suas obras: * e não esperaram o seu conselho.
}\switchcolumn*\latim{
Et concupiérunt concupiscéntiam in desérto: * et tentavérunt Deum in inaquóso.
}\switchcolumn\portugues{
Cobiçaram delícias no deserto: * e tentaram a Deus no lugar sem água.
}\switchcolumn*\latim{
Et dedit eis petitiónem ipsórum: * et misit saturitátem in ánimas eórum.
}\switchcolumn\portugues{
Concedeu-lhes o que pediam: * e enviou fartura às suas almas.
}\switchcolumn*\latim{
Et irritavérunt Moysen in castris: * Aaron, sanctum Dómini.
}\switchcolumn\portugues{
Irritaram Moisés no acampamento: * e Arão, o santo do Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
Apérta est terra, et deglutívit Dathan: * et opéruit super congregatiónem Abíron.
}\switchcolumn\portugues{
Abriu-se a terra e engoliu Datan: * e sepultou Abiron com seus compinchas.
}\switchcolumn*\latim{
Et exársit ignis in synagóga eorum: * flamma combússit peccatóres.
}\switchcolumn\portugues{
Ateou-se fogo no meio da congregação: * a chama incendiou os pecadores.
}\switchcolumn*\latim{
Et fecérunt vítulum in Horeb: * et adoravérunt scúlptile.
}\switchcolumn\portugues{
Fizeram um bezerro em Horeb: * e adoraram a estátua.
}\switchcolumn*\latim{
Et mutavérunt glóriam suam * in similitúdinem vítuli comedéntis fænum.
}\switchcolumn\portugues{
Trocaram a sua glória * pelo simulacro dum bezerro que come feno.
}\switchcolumn*\latim{
Oblíti sunt Deum, qui salvávit eos, * qui fecit magnália in Ægýpto, mirabília in terra Cham: terribília in Mari Rubro.
}\switchcolumn\portugues{
Esqueceram-se de Deus, que os tinha salvado, * que tinha feito maravilhas no Egipto, milagres na terra de Cam, cousas terríveis no mar Vermelho.
}\switchcolumn*\latim{
Et dixit ut dispérderet eos: * si non Móyses, eléctus ejus, stetísset in confractióne in conspéctu ejus:
}\switchcolumn\portugues{
Disse que os destruiria: * se Moisés, seu escolhido, se não tivesse posto no meio ante ele sobre a brecha:
}\switchcolumn*\latim{
Ut avérteret iram ejus ne dispérderet eos: * et pro níhilo habuérunt terram desiderábilem:
}\switchcolumn\portugues{
A fim de afastar a sua ira, para que os não destruísse: * desprezaram aquela terra desejável:
}\switchcolumn*\latim{
Non credidérunt verbo ejus, et murmuravérunt in tabernáculis suis: * non exaudiérunt vocem Dómini.
}\switchcolumn\portugues{
Não acreditaram na sua palavra e murmuraram nas suas tendas: * e não atenderam à voz do Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
Et elevávit manum suam super eos: * ut prostérneret eos in desérto:
}\switchcolumn\portugues{
Ele levantou a sua mão contra eles: * para os exterminar no deserto:
}\switchcolumn*\latim{
Et ut deíceret semen eórum in natiónibus: * et dispérgeret eos in regiónibus.
}\switchcolumn\portugues{
Para envilecer a sua estirpe entre as nações: * e dispersá-los pelas regiões.
}\switchcolumn*\latim{
Et initiáti sunt Beélphegor: * et comedérunt sacrifícia mortuórum.
}\switchcolumn\portugues{
Consagraram-se a Beelfegor: * e comeram os sacrifícios dos mortos.
}\switchcolumn*\latim{
Et irritavérunt eum in adinventiónibus suis: * et multiplicáta est in eis ruína.
}\switchcolumn\portugues{
Irritaram o Senhor com suas inovações: * e multiplicou-se neles a ruína.
}\switchcolumn*\latim{
Et stetit Phínees, et placávit: * et cessávit quassátio.
}\switchcolumn\portugues{
Apresentou-se Finéas, e acalmou-O: * e cessou o flagelo.
}\switchcolumn*\latim{
Et reputátum est ei in justítiam: * in generatiónem et generatiónem usque in sempitérnum.
}\switchcolumn\portugues{
Foi-lhe imputado a justiça: * de geração em geração para sempre.
}\switchcolumn*\latim{
Et irritavérunt eum ad aquas contradictiónis: * et vexátus est Móyses propter eos: quia exacerbavérunt spíritum ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Irritaram-n’O nas Águas da contradição: * e Moisés foi castigado por causa deles: pois exacerbaram o seu espírito.
}\switchcolumn*\latim{
Et distínxit in lábiis suis: * non disperdidérunt gentes, quas dixit Dóminus illis.
}\switchcolumn\portugues{
Foi duvidoso nas suas palavras: * não exterminaram as gentes que o Senhor lhes tinha indicado.
}\switchcolumn*\latim{
Et commísti sunt inter gentes, et didicérunt ópera eórum: et serviérunt sculptílibus eórum: * et factum est illis in scándalum.
}\switchcolumn\portugues{
Mesclaram-se com as gentes e imitaram os seus costumes: e servirão os seus ídolos: * e isto foi-lhes causa de ruína.
}\switchcolumn*\latim{
Et immolavérunt fílios suos, * et filias suas dæmóniis.
}\switchcolumn\portugues{
Imolaram os seus filhos, * e as suas filhas aos demónios.
}\switchcolumn*\latim{
Et effudérunt sánguinem innocéntem: * sánguinem filiórum suórum et filiárum suárum, quas sacrificavérunt sculptílibus Chánaan.
}\switchcolumn\portugues{
Derramaram o sangue inocente: * o sangue de seus filhos e de suas filhas, que tinham sacrificado aos ídolos de Canaan.
}\switchcolumn*\latim{
Et infécta est terra in sanguínibus, et contamináta est in opéribus eórum: * et fornicáti sunt in adinventiónibus suis.
}\switchcolumn\portugues{
A terra ficou infectada com tanto sangue e contaminou-se com suas obras: * e prostituíram-se suas invenções.
}\switchcolumn*\latim{
Et irátus est furóre Dóminus in pópulum suum: * et abominátus est hereditátem suam.
}\switchcolumn\portugues{
O Senhor incendiou-se de fúria contra o seu povo: * e abominou a sua herança.
}\switchcolumn*\latim{
Et trádidit eos in manus géntium: * et domináti sunt eórum qui odérunt eos.
}\switchcolumn\portugues{
Entregou-os ao poder das gentes: * e dominaram-nos aqueles que os odiavam.
}\switchcolumn*\latim{
Et tribulavérunt eos inimíci eórum, et humiliáti sunt sub mánibus eórum: * sæpe liberávit eos.
}\switchcolumn\portugues{
Seus inimigos angustiaram-nos e foram humilhados sob o seu poder: * muitas vezes Ele os livrou.
}\switchcolumn*\latim{
Ipsi autem exacerbavérunt eum in consílio suo: * et humiliáti sunt in iniquitátibus suis.
}\switchcolumn\portugues{
Eles, porém, exacerbaram-n’O com seu conselho: * e foram humilhados pelas suas próprias iniquidades.
}\switchcolumn*\latim{
Et vidit, cum tribularéntur: * et audívit oratiónem eórum.
}\switchcolumn\portugues{
Ele olhou-os quando estavam atribulados: * e ouviu a sua oração.
}\switchcolumn*\latim{
Et memor fuit testaménti sui: * et pœnítuit eum secúndum multitúdinem misericórdiæ suæ.
}\switchcolumn\portugues{
Lembrou-se da sua aliança: * e teve piedade deles segundo a sua grande misericórdia.
}\switchcolumn*\latim{
Et dedit eos in misericórdias * in conspéctu ómnium qui céperant eos.
}\switchcolumn\portugues{
Empregou neles as suas misericórdias, * à vista de todos aqueles que os tinham cativos.
}\switchcolumn*\latim{
Salvos nos fac, Dómine, Deus noster: * et cóngrega nos de natiónibus:
}\switchcolumn\portugues{
Salvai-nos, ó Senhor nosso Deus: * e reuni-nos de entre as nações:
}\switchcolumn*\latim{
Ut confiteámur nómini sancto tuo: * et gloriémur in laude tua.
}\switchcolumn\portugues{
Para que celebremos o vosso santo nome: * e nos gloriemos em louvar-Vos.
}\switchcolumn*\latim{
Benedíctus Dóminus, Deus Israël, a sǽculo et usque in sǽculum: * et dicet omnis pópulus: fiat, fiat.
}\switchcolumn\portugues{
Bendito seja o Senhor, Deus de Israel, pelos séculos dos séculos: * e todo o povo responderá: assim seja, assim seja.
}\end{paracol}
