\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{P}{arátum} cor meum, Deus, parátum cor meum: * cantábo, et psallam in glória mea.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{P}{ronto} está o meu coração, ó Deus, pronto está o meu coração: * cantarei e salmodiarei na minha glória.
}\switchcolumn*\latim{
Exsúrge, glória mea, exsúrge, psaltérium et cíthara: * exsúrgam dilúculo.
}\switchcolumn\portugues{
Desperta, ó glória minha, desperta, saltério e cítara: * levantar-me-ei ao romper da alva.
}\switchcolumn*\latim{
Confitébor tibi in pópulis, Dómine: * et psallam tibi in natiónibus.
}\switchcolumn\portugues{
Louvar-Vos-ei no meio dos povos, ó Senhor: * e entoar-Vos-ei salmos entre as nações.
}\switchcolumn*\latim{
Quia magna est super cælos misericórdia tua: * et usque ad nubes véritas tua:
}\switchcolumn\portugues{
Pois a vossa misericórdia elevou-se acima dos céus: * e a vossa verdade até às nuvens:
}\switchcolumn*\latim{
Exaltáre super cælos, Deus, et super omnem terram glória tua: * ut liberéntur dilécti tui.
}\switchcolumn\portugues{
Exaltai-Vos sobre os céus, ó Deus, sobre toda a terra a vossa glória: * para que sejam livres os vossos eleitos.
}\switchcolumn*\latim{
Salvum fac déxtera tua, et exáudi me: * Deus locútus est in sancto suo:
}\switchcolumn\portugues{
Salvai-me com vossa direita e ouvi-me: * Deus falou no seu santuário:
}\switchcolumn*\latim{
Exsultábo, et dívidam Síchimam, * et convállem tabernaculórum dimétiar.
}\switchcolumn\portugues{
Alegrar-me-ei e repartirei Siquém, * e medirei o vale dos Tabernáculos.
}\switchcolumn*\latim{
Meus est Gálaad, et meus est Manásses: * et Éphraim suscéptio cápitis mei.
}\switchcolumn\portugues{
Meu é Galaad e meu é Manassés: * e Efraim é a segurança da minha cabeça.
}\switchcolumn*\latim{
Juda rex meus: * Moab lebes spei meæ.
}\switchcolumn\portugues{
Judá é o meu rei: * o Moab a bacia da minha esperança.
}\switchcolumn*\latim{
In Idumǽam exténdam calceaméntum meum: * mihi alienígenæ amíci facti sunt.
}\switchcolumn\portugues{
Estenderei o meu calçado sobre a Idumeia: * os estrangeiros tornaram-se meus amigos.
}\switchcolumn*\latim{
Quis dedúcet me in civitátem munítam? * Quis dedúcet me usque in Idumǽam?
}\switchcolumn\portugues{
Quem me conduzirá à cidade fortificada? * Quem me conduzirá até à Idumeia?
}\switchcolumn*\latim{
Nonne Tu, Deus, qui repulísti nos, * et non exíbis, Deus, in virtútibus nostris?
}\switchcolumn\portugues{
Porventura não sois Vós, Deus, que nos desamparastes, * não vireis Vós, Deus, com os nossos exércitos?
}\switchcolumn*\latim{
Da nobis auxílium de tribulatióne: * quia vana salus hóminis.
}\switchcolumn\portugues{
Dai-nos auxílio na tribulação: * pois vã é a ajuda do homem.
}\switchcolumn*\latim{
In Deo faciémus virtútem: * et ipse ad níhilum dedúcet inimícos nostros.
}\switchcolumn\portugues{
Em Deus faremos proezas: * e Ele reduzirá os nossos inimigos a nada.
}\end{paracol}
