\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{eus,} laudem meam ne tacúeris: * quia os peccatóris, et os dolósi super me apértum est.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{D}{eus,} Vos não caleis ao meu louvor: * porque abriram-se contra mim a boca do pecador e do traidor.
}\switchcolumn*\latim{
Locúti sunt advérsum me lingua dolósa, et sermónibus ódii circumdedérunt me: * et expugnavérunt me gratis.
}\switchcolumn\portugues{
Falaram contra mim com língua dolosa, me cercaram com palavras de ódio: * e gratuitamente me expugnaram.
}\switchcolumn*\latim{
Pro eo ut me dilígerent, detrahébant mihi: * ego autem orábam.
}\switchcolumn\portugues{
Em vez de me amar, me caluniavam: * eu, porém, orava.
}\switchcolumn*\latim{
Et posuérunt advérsum me mala pro bonis: * et ódium pro dilectióne mea.
}\switchcolumn\portugues{
Me deram males por bens: * e ódio em troca do amor que lhes tinha.
}\switchcolumn*\latim{
Constítue super eum peccatórem: * et diábolus stet a dextris ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Sujeitai-o ao domínio do pecador: * e o demónio esteja à sua direita.
}\switchcolumn*\latim{
Cum judicátur, éxeat condemnátus: * et orátio ejus fiat in peccátum.
}\switchcolumn\portugues{
Quando for julgado, saia condenado: * e a sua oração se converta em pecado.
}\switchcolumn*\latim{
Fiant dies ejus pauci: * et episcopátum ejus accípiat alter.
}\switchcolumn\portugues{
Sejam abreviados os seus dias: * e receba outro seu bispado.
}\switchcolumn*\latim{
Fiant fílii ejus órphani: * et uxor ejus vídua.
}\switchcolumn\portugues{
Fiquem seus filhos órfãos: * e sua mulher viúva.
}\switchcolumn*\latim{
Nutántes transferántur fílii ejus, et mendícent: * et eiciántur de habitatiónibus suis.
}\switchcolumn\portugues{
Andem vagabundos dum lugar para outro os seus filhos e mendiguem: * e sejam lançados fora das suas habitações.
}\switchcolumn*\latim{
Scrutétur fænerátor omnem substántiam ejus: * et dirípiant aliéni labóres ejus.
}\switchcolumn\portugues{
O usurário dê caça a todos seus bens: * e os estranhos roubem os seus trabalhos.
}\switchcolumn*\latim{
Non sit illi adjútor: * nec sit qui misereátur pupíllis ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Não tenha quem o ajude: * nem haja quem se compadeça dos seus órfãos.
}\switchcolumn*\latim{
Fiant nati ejus in intéritum: * in generatióne una deleátur nomen ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Sejam exterminados todos seus filhos: * em uma só geração fique apagado o seu nome.
}\switchcolumn*\latim{
In memóriam rédeat iníquitas patrum ejus in conspéctu Dómini: * et peccátum matris ejus non deleátur.
}\switchcolumn\portugues{
Reviva a lembrança da iniquidade de seus pais na presença do Senhor: * e o pecado de sua mãe não seja apagado.
}\switchcolumn*\latim{
Fiant contra Dóminum semper, et dispéreat de terra memória eórum: * pro eo quod non est recordátus fácere misericórdiam.
}\switchcolumn\portugues{
Estejam sempre diante do Senhor e desapareça da terra a sua memória: * porque se não lembrou de usar de misericórdia.
}\switchcolumn*\latim{
Et persecútus est hóminem ínopem, et mendícum, * et compúnctum corde mortificáre.
}\switchcolumn\portugues{
Perseguiu o homem desamparado e mendigo, * o homem aflito do coração, para lhe dar a morte.
}\switchcolumn*\latim{
Et diléxit maledictiónem, et véniet ei: * et nóluit benedictiónem, et elongábitur ab eo.
}\switchcolumn\portugues{
E, como amou a maldição, ela lhe virá: * e, como não quis a bênção, ela afastar-se-á dele.
}\switchcolumn*\latim{
Et índuit maledictiónem sicut vestiméntum, * et intrávit sicut aqua in interióra ejus, et sicut óleum in óssibus ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Vestiu-se de maldição como um vestido, * e ela penetrou como água nas suas entranhas e como azeite nos seus ossos.
}\switchcolumn*\latim{
Fiat ei sicut vestiméntum, quo operítur: * et sicut zona, qua semper præcíngitur.
}\switchcolumn\portugues{
Que ela seja para ele como o vestido com que se cobre: * e como a cinta com que sempre se cinge.
}\switchcolumn*\latim{
Hoc opus eórum, qui détrahunt mihi apud Dóminum: * et qui loquúntur mala advérsus ánimam meam.
}\switchcolumn\portugues{
Tal é diante do Senhor a obra daqueles que me caluniam: * e que dizem males contra a minha alma.
}\switchcolumn*\latim{
Et tu, Dómine, Dómine, fac mecum propter nomen tuum: * quia suávis est misericórdia tua.
}\switchcolumn\portugues{
Vós, ó Senhor, fazei comigo de acordo com vosso nome: * pois é suave a vossa misericórdia.
}\switchcolumn*\latim{
Líbera me quia egénus, et pauper ego sum: * et cor meum conturbátum est intra me.
}\switchcolumn\portugues{
Livrai-me, pois sou necessitado e pobre: * e o meu coração abalado está dentro de mim.
}\switchcolumn*\latim{
Sicut umbra cum declínat, ablátus sum: * et excússus sum sicut locústæ.
}\switchcolumn\portugues{
Desapareço como a sombra que vai caindo: * e sou escorraçado como os gafanhotos.
}\switchcolumn*\latim{
Génua mea infirmáta sunt a jejúnio: * et caro mea immutáta est propter óleum.
}\switchcolumn\portugues{
Meus joelhos enfraqueceram com o jejum: * e a minha carne mudou por falta de azeite.
}\switchcolumn*\latim{
Et ego factus sum oppróbrium illis: * vidérunt me, et movérunt cápita sua.
}\switchcolumn\portugues{
Tornei-me para eles um objecto de escárnio: * me viram e abanaram as suas cabeças.
}\switchcolumn*\latim{
Ádjuva me, Dómine, Deus meus: * salvum me fac secúndum misericórdiam tuam.
}\switchcolumn\portugues{
Assisti-me, ó Senhor meu Deus: * salvai-me segundo a vossa misericórdia.
}\switchcolumn*\latim{
Et sciant quia manus tua hæc: * et tu, Dómine, fecísti eam.
}\switchcolumn\portugues{
Saibam que isto é de vossa mão: * e que Vós, ó Senhor, tendes feito estas cousas.
}\switchcolumn*\latim{
Maledícent illi, et Tu benedíces: * qui insúrgunt in me, confundántur: servus autem tuus lætábitur.
}\switchcolumn\portugues{
Eles me amaldiçoaram e Vós me abençoareis: * confundidos sejam os que se levantam contra mim, entretanto o vosso servo alegrar-se-á.
}\switchcolumn*\latim{
Induántur qui détrahunt mihi, pudóre: * et operiántur sicut diplóide confusióne sua.
}\switchcolumn\portugues{
Sejam cobertos de afronta os que me caluniam: * e fiquem envolvidos na sua confusão como numa capa dupla.
}\switchcolumn*\latim{
Confitébor Dómino nimis in ore meo: * et in médio multórum laudábo eum.
}\switchcolumn\portugues{
Muito glorificarei o Senhor com minha boca: * e no meio de muitos o louvarei.
}\switchcolumn*\latim{
Quia ástitit a dextris páuperis, * ut salvam fáceret a persequéntibus ánimam meam.
}\switchcolumn\portugues{
Pois se pôs à direita deste pobre, * para salvar a sua vida daqueles que a perseguem.
}\end{paracol}
