\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{ixit} Dóminus Dómino meo: * Sede a dextris meis:
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{D}{isse} o Senhor ao meu senhor: * senta-te à minha direita:
}\switchcolumn*\latim{
Donec ponam inimícos tuos, * scabéllum pedum tuórum.
}\switchcolumn\portugues{
Até que ponha os teus inimigos, * por escabelo de teus pés.
}\switchcolumn*\latim{
Virgam virtútis tuæ emíttet Dóminus ex Sion: * domináre in médio inimicórum tuórum.
}\switchcolumn\portugues{
O Senhor fará sair de Sião o ceptro de teu poder: * domina tu no meio de teus inimigos.
}\switchcolumn*\latim{
Tecum princípium in die virtútis tuæ in splendóribus sanctórum: * ex útero ante lucíferum génui te.
}\switchcolumn\portugues{
Contigo está o principado no dia de tua força, entre os resplendores dos santos: * das minhas entranhas te gerei antes da aurora.
}\switchcolumn*\latim{
Jurávit Dóminus, et non pœnitébit eum: * Tu es sacérdos in ætérnum secúndum órdinem Melchísedech.
}\switchcolumn\portugues{
Jurou o Senhor e se não arrependerá: * tu és sacerdote eternamente, segundo a ordem de Melquisedech.
}\switchcolumn*\latim{
Dóminus a dextris tuis, * confrégit in die iræ suæ reges.
}\switchcolumn\portugues{
O Senhor está à tua direita, * Ele despedaçou os reis no dia da sua ira.
}\switchcolumn*\latim{
Judicábit in natiónibus, implébit ruínas: * conquassábit cápita in terra multórum.
}\switchcolumn\portugues{
Ajuizará no meio das nações, encherá tudo de ruínas: * esmagará as cabeças de muitos na terra.
}\switchcolumn*\latim{
De torrénte in via bibet: * proptérea exaltábit caput.
}\switchcolumn\portugues{
Beberá da torrente no caminho: * por isso erguerá a sua cabeça.
}\end{paracol}
