\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{C}{onfitébor} tibi, Dómine, in toto corde meo: * in consílio justórum, et congregatióne.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{L}{ouvar-Vos-ei,} ó Senhor, com todo meu coração: * no conselho e na congregação dos justos.
}\switchcolumn*\latim{
Magna ópera Dómini: * exquisíta in omnes voluntátes ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Grandes são as obras do Senhor: * apropriadas a todas suas vontades.
}\switchcolumn*\latim{
Conféssio et magnificéntia opus ejus: * et justítia ejus manet in sǽculum sǽculi.
}\switchcolumn\portugues{
Sua obra é glória e magnificência: * e a sua justiça permanece pelos séculos dos séculos.
}\switchcolumn*\latim{
Memóriam fecit mirabílium suórum, miséricors et miserátor Dóminus: * escam dedit timéntibus se.
}\switchcolumn\portugues{
Instituiu um memorial das suas maravilhas, o Senhor que é misericordioso e compassivo: * deu alimento aos que O temem.
}\switchcolumn*\latim{
Memor erit in sǽculum testaménti sui: * virtútem óperum suórum annuntiábit pópulo suo:
}\switchcolumn\portugues{
Lembrar-se-á eternamente da sua aliança: * anunciará ao seu povo o poder das suas obras:
}\switchcolumn*\latim{
Ut det illis hereditátem géntium: * ópera mánuum ejus véritas, et judícium.
}\switchcolumn\portugues{
Dando-lhe a herança das gentes: * as obras das suas mãos são verdade e justiça.
}\switchcolumn*\latim{
Fidélia ómnia mandáta ejus: confirmáta in sǽculum sǽculi, * facta in veritáte et æquitáte.
}\switchcolumn\portugues{
Fiéis são todos seus mandamentos, confirmados em todos os séculos, * feitos em verdade e equidade.
}\switchcolumn*\latim{
Redemptiónem misit pópulo suo: * mandávit in ætérnum testaméntum suum.
}\switchcolumn\portugues{
Enviou a redenção ao seu povo: * estabeleceu para sempre a sua aliança.
}\switchcolumn*\latim{
\emph{(fit reverentia)} Sanctum, et terríbile nomen ejus: * inítium sapiéntiæ timor Dómini.
}\switchcolumn\portugues{
\emph{(inclinar a cabeça)} Santo e terrível é o seu nome: * o temor do Senhor é o princípio da sabedoria.
}\switchcolumn*\latim{
Intelléctus bonus ómnibus faciéntibus eum: * laudátio ejus manet in sǽculum sǽculi.
}\switchcolumn\portugues{
São sábios todos os que o praticam: * seu louvor permanece para sempre.
}\end{paracol}
