\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{B}{eátus} vir, qui timet Dóminum: * in mandátis ejus volet nimis.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{B}{em-aventurado} o varão que teme o Senhor: * muito se deliciará nos seus mandamentos.
}\switchcolumn*\latim{
Potens in terra erit semen ejus: * generátio rectórum benedicétur.
}\switchcolumn\portugues{
Poderosa será a sua semente sobre a terra: * bendita será a geração dos justos.
}\switchcolumn*\latim{
Glória, et divítiæ in domo ejus: * et justítia ejus manet in sǽculum sǽculi.
}\switchcolumn\portugues{
Haverá glória e riqueza na sua casa: * e a sua justiça permanece por todos os séculos.
}\switchcolumn*\latim{
Exórtum est in ténebris lumen rectis: * miséricors, et miserátor, et justus.
}\switchcolumn\portugues{
Nas trevas surgiu uma luz para os rectos: * ele é misericordioso, compassivo e justo.
}\switchcolumn*\latim{
Jucúndus homo qui miserétur et cómmodat, dispónet sermónes suos in judício: * quia in ætérnum non commovébitur.
}\switchcolumn\portugues{
Ditoso o homem que se compadece e empresta, ele disporá os seus discursos com juízo: * pois nunca será abalado.
}\switchcolumn*\latim{
In memória ætérna erit justus: * ab auditióne mala non timébit.
}\switchcolumn\portugues{
A memória do justo será eterna: * não temerá ouvir notícias funestas.
}\switchcolumn*\latim{
Parátum cor ejus speráre in Dómino, confirmátum est cor ejus: * non commovébitur donec despíciat inimícos suos.
}\switchcolumn\portugues{
Seu coração está disposto a esperar no Senhor, fortalecido está o seu coração: * não será abalado até que observe os seus inimigos.
}\switchcolumn*\latim{
Dispérsit, dedit paupéribus: justítia ejus manet in sǽculum sǽculi, * cornu ejus exaltábitur in glória.
}\switchcolumn\portugues{
Distribuiu, deu aos pobres: a sua justiça permanece por todos os séculos, * o seu poder será exaltado em glória.
}\switchcolumn*\latim{
Peccátor vidébit, et irascétur, déntibus suis fremet et tabéscet: * desidérium peccatórum períbit.
}\switchcolumn\portugues{
Vê-lo-á o pecador e indignar-se-á, rangerá os dentes e dissipar-se-á: * o desejo dos pecadores perecerá.
}\end{paracol}
