\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{L}{audáte,} púeri, Dóminum: * laudáte nomen Dómini.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{L}{ouvai} o Senhor, ó meninos: * louvai o nome do Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
\emph{(fit reverentia)} Sit nomen Dómini benedíctum, * ex hoc nunc, et usque in sǽculum.
}\switchcolumn\portugues{
\emph{(inclinar a cabeça)} Seja bendito o nome do Senhor, * desde agora e para sempre.
}\switchcolumn*\latim{
A solis ortu usque ad occásum, * laudábile nomen Dómini.
}\switchcolumn\portugues{
Desde o nascer ao pôr do sol, * é digno de louvor o nome do Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
Excélsus super omnes gentes Dóminus, * et super cælos glória ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Excelso é o Senhor sobre todas as gentes, * e a sua glória sobre os céus.
}\switchcolumn*\latim{
Quis sicut Dóminus, Deus noster, qui in altis hábitat, * et humília réspicit in cælo et in terra?
}\switchcolumn\portugues{
Quem há como o Senhor nosso Deus, que habita nas alturas: * e atende os humildes no céu e na terra?
}\switchcolumn*\latim{
Súscitans a terra ínopem, * et de stércore érigens páuperem:
}\switchcolumn\portugues{
Levantando da terra o desvalido, * e tirando da imundície o pobre:
}\switchcolumn*\latim{
Ut cóllocet eum cum princípibus, * cum princípibus pópuli sui.
}\switchcolumn\portugues{
Para o colocar com os príncipes, * com os príncipes do seu povo.
}\switchcolumn*\latim{
Qui habitáre facit stérilem in domo, * matrem filiórum lætántem.
}\switchcolumn\portugues{
Que faz a mulher estéril viver em sua casa, * alegre mãe de filhos.
}\end{paracol}
