\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{I}{n} éxitu Israël de Ægýpto, * domus Jacob de pópulo bárbaro:
}\switchcolumn\portugues{
\qlettrine{Q}{uando} Israel saiu do Egipto, * e a casa de Jacob de um povo bárbaro:
}\switchcolumn*\latim{
Facta est Judǽa sanctificátio ejus, * Israël potéstas ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Judá foi feito seu santuário, * e Israel o seu domínio.
}\switchcolumn*\latim{
Mare vidit, et fugit: * Jordánis convérsus est retrórsum.
}\switchcolumn\portugues{
O mar viu e fugiu: * o Jordão voltou atrás.
}\switchcolumn*\latim{
Montes exsultavérunt ut aríetes, * et colles sicut agni óvium.
}\switchcolumn\portugues{
Os montes saltaram como carneiros, * e as colinas como cordeiros do rebanho.
}\switchcolumn*\latim{
Quid est tibi, mare, quod fugísti: * et tu, Jordánis, quia convérsus es retrórsum?
}\switchcolumn\portugues{
Que tiveste tu, ó mar, para fugir: * e tu, Jordão, para retroceder?
}\switchcolumn*\latim{
Montes, exsultástis sicut aríetes, * et colles, sicut agni óvium.
}\switchcolumn\portugues{
Ó montes, porque saltastes como carneiros, * e vós, colinas, como cordeiros?
}\switchcolumn*\latim{
A fácie Dómini mota est terra, * a fácie Dei Jacob.
}\switchcolumn\portugues{
Comoveu-se a terra na presença do Senhor, * perante o Deus de Jacob.
}\switchcolumn*\latim{
Qui convértit petram in stagna aquárum, * et rupem in fontes aquárum.
}\switchcolumn\portugues{
Que converteu as pedras em tanques de águas, * e a rocha em fontes de águas.
}\switchcolumn*\latim{
Non nobis, Dómine, non nobis: * sed nómini tuo da glóriam.
}\switchcolumn\portugues{
Não a nós, ó Senhor, não a nós: * mas ao vosso nome dai glória.
}\switchcolumn*\latim{
Super misericórdia tua, et veritáte tua: * nequándo dicant gentes: Ubi est Deus eórum?
}\switchcolumn\portugues{
Pela vossa misericórdia e a vossa verdade: * para que nunca digam as gentes: o seu Deus onde está?
}\switchcolumn*\latim{
Deus autem noster in cælo: * ómnia quæcúmque vóluit, fecit.
}\switchcolumn\portugues{
Nosso Deus está no céu: * tudo quanto quis, Ele o fez.
}\switchcolumn*\latim{
Simulácra géntium argéntum, et aurum, * ópera mánuum hóminum.
}\switchcolumn\portugues{
Os ídolos das gentes são prata e ouro, * obras das mãos dos homens.
}\switchcolumn*\latim{
Os habent, et non loquéntur: * óculos habent, et non vidébunt.
}\switchcolumn\portugues{
Têm boca e não falam: * têm olhos e não vêem.
}\switchcolumn*\latim{
Aures habent, et non áudient: * nares habent, et non odorábunt.
}\switchcolumn\portugues{
Têm ouvidos e não ouvem: * têm narizes e não cheiram.
}\switchcolumn*\latim{
Manus habent, et non palpábunt: pedes habent, et non ambulábunt: * non clamábunt in gútture suo.
}\switchcolumn\portugues{
Têm mãos e não apalpam: têm pés e não andam: * não clamam com sua garganta.
}\switchcolumn*\latim{
Símiles illis fiant qui fáciunt ea: * et omnes qui confídunt in eis.
}\switchcolumn\portugues{
Sejam semelhantes a eles os que os fazem: * e todos os que confiam neles.
}\switchcolumn*\latim{
Domus Israël sperávit in Dómino: * adjútor eórum et protéctor eórum est,
}\switchcolumn\portugues{
A casa de Israel esperou no Senhor: * Ele é o seu amparo e o seu protector.
}\switchcolumn*\latim{
Domus Aaron sperávit in Dómino: * adjútor eórum et protéctor eórum est,
}\switchcolumn\portugues{
A casa de Arão esperou no Senhor: * Ele é o seu amparo e o seu protector.
}\switchcolumn*\latim{
Qui timent Dóminum, speravérunt in Dómino: * adjútor eórum et protéctor eórum est.
}\switchcolumn\portugues{
Os que temem o Senhor, esperarão no Senhor: * Ele é o seu amparo e o seu protector.
}\switchcolumn*\latim{
Dóminus memor fuit nostri: * et benedíxit nobis:
}\switchcolumn\portugues{
O Senhor lembrou-se de nós: * e abençoou-nos:
}\switchcolumn*\latim{
Benedíxit dómui Israël: * benedíxit dómui Aaron.
}\switchcolumn\portugues{
Abençoou a casa de Israel: * abençoou a casa de Arão.
}\switchcolumn*\latim{
Benedíxit ómnibus, qui timent Dóminum, * pusíllis cum majóribus.
}\switchcolumn\portugues{
Abençoou todos os que temem o Senhor, * os pequenos e os grandes.
}\switchcolumn*\latim{
Adíciat Dóminus super vos: * super vos, et super fílios vestros.
}\switchcolumn\portugues{
Aumente o Senhor sobre vós: * sobre vós e sobre vossos filhos.
}\switchcolumn*\latim{
Benedícti vos a Dómino, * qui fecit cælum, et terram.
}\switchcolumn\portugues{
Sede benditos do Senhor, * que fez o céu e a terra.
}\switchcolumn*\latim{
Cælum cæli Dómino: * terram autem dedit fíliis hóminum.
}\switchcolumn\portugues{
O mais alto dos céus é para o Senhor: * mas a terra deu-a aos filhos dos homens.
}\switchcolumn*\latim{
Non mórtui laudábunt te, Dómine: * neque omnes, qui descéndunt in inférnum.
}\switchcolumn\portugues{
Os mortos, ó Senhor, Vos não louvarão: * nem nenhum dos que descem ao inferno.
}\switchcolumn*\latim{
Sed nos qui vívimus, benedícimus Dómino, * ex hoc nunc et usque in sǽculum.
}\switchcolumn\portugues{
Mas nós, que vivemos, nós bendizemos o Senhor, * desde agora e por todos os séculos.
}\end{paracol}
