\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{iléxi,} quóniam exáudiet Dóminus * vocem oratiónis meæ.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{A}{mei,} porque o Senhor ouvirá * a voz da minha oração.
}\switchcolumn*\latim{
Quia inclinávit aurem suam mihi: * et in diébus meis invocábo.
}\switchcolumn\portugues{
Pois inclinou para mim o seu ouvido: * e O invocarei todos meus dias.
}\switchcolumn*\latim{
Circumdedérunt me dolóres mortis: * et perícula inférni invenérunt me.
}\switchcolumn\portugues{
Dores de morte me cercaram: * e perigos do inferno vieram sobre mim.
}\switchcolumn*\latim{
Tribulatiónem et dolórem invéni: * et nomen Dómini invocávi.
}\switchcolumn\portugues{
Encontrei-me na tribulação e na dor: * e invoquei o nome do Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
O Dómine, líbera ánimam meam: * miséricors Dóminus, et justus, et Deus noster miserétur.
}\switchcolumn\portugues{
Ó Senhor, livrai a minha alma: * o Senhor é misericordioso e justo e o nosso Deus é compassivo.
}\switchcolumn*\latim{
Custódiens párvulos Dóminus: * humiliátus sum, et liberávit me.
}\switchcolumn\portugues{
O Senhor é que guarda os pequeninos: * fui humilhado e Ele me livrou.
}\switchcolumn*\latim{
Convértere, ánima mea, in réquiem tuam: * quia Dóminus benefécit tibi.
}\switchcolumn\portugues{
Volta, ó minha alma, ao teu repouso: * pois o Senhor te cumulou de bens.
}\switchcolumn*\latim{
Quia erípuit ánimam meam de morte: * óculos meos a lácrimis, pedes meos a lapsu.
}\switchcolumn\portugues{
Porque livrou da morte a minha alma: * os meus olhos das lágrimas, os meus pés da queda.
}\switchcolumn*\latim{
Placébo Dómino * in regióne vivórum.
}\switchcolumn\portugues{
Agradarei ao Senhor * na região dos vivos.
}\end{paracol}
