\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{C}{rédidi,} propter quod locútus sum: * ego autem humiliátus sum nimis.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{A}{creditei,} por isso falei: * contudo, fui grandemente humilhado.
}\switchcolumn*\latim{
Ego dixi in excéssu meo: * Omnis homo mendax.
}\switchcolumn\portugues{
Disse eu no meu êxtase: * todo o homem é mentiroso.
}\switchcolumn*\latim{
Quid retríbuam Dómino, * pro ómnibus, quæ retríbuit mihi?
}\switchcolumn\portugues{
Que darei em retribuição ao Senhor, * por tudo que me deu?
}\switchcolumn*\latim{
Cálicem salutáris accípiam: * et nomen Dómini invocábo.
}\switchcolumn\portugues{
Tomarei o cálice da salvação: * e invocarei o nome do Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
Vota mea Dómino reddam coram omni pópulo ejus: * pretiósa in conspéctu Dómini mors sanctórum ejus:
}\switchcolumn\portugues{
Cumprirei os meus votos ao Senhor, ante todo seu povo: * é preciosa aos olhos do Senhor a morte dos seus santos:
}\switchcolumn*\latim{
O Dómine, quia ego servus tuus: * ego servus tuus, et fílius ancíllæ tuæ.
}\switchcolumn\portugues{
Ó Senhor, eu sou vosso servo: * eu sou vosso servo e filho de vossa serva.
}\switchcolumn*\latim{
Dirupísti víncula mea: * tibi sacrificábo hóstiam laudis, et nomen Dómini invocábo.
}\switchcolumn\portugues{
Quebrastes as minhas cadeias: * Vos oferecerei uma hóstia de louvor e invocarei o nome do Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
Vota mea Dómino reddam in conspéctu omnis pópuli ejus: * in átriis domus Dómini, in médio tui, Jerúsalem.
}\switchcolumn\portugues{
Cumprirei os meus votos ao Senhor ante todo seu povo: * nos átrios da casa do Senhor, no meio de Vós, ó Jerusalém.
}\end{paracol}
