\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{C}{onfitémini} Dómino quóniam bonus: * quóniam in sǽculum misericórdia ejus.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{L}{ouvai} o Senhor, porque Ele é bom: * porque a sua misericórdia é eterna.
}\switchcolumn*\latim{
Dicat nunc Israël quóniam bonus: * quóniam in sǽculum misericórdia ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Diga agora Israel que o Senhor é bom: * e que sua misericórdia é eterna.
}\switchcolumn*\latim{
Dicat nunc domus Aaron: * quóniam in sǽculum misericórdia ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Diga agora a casa de Arão: * que sua misericórdia é eterna.
}\switchcolumn*\latim{
Dicant nunc qui timent Dóminum: * quóniam in sǽculum misericórdia ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Digam agora os que temem o Senhor: * que sua misericórdia é eterna.
}\switchcolumn*\latim{
De tribulatióne invocávi Dóminum: * et exaudívit me in latitúdine Dóminus.
}\switchcolumn\portugues{
No meio da tribulação invoquei o Senhor: * e o Senhor me ouviu e me pôs ao largo.
}\switchcolumn*\latim{
Dóminus mihi adjútor: * non timébo quid fáciat mihi homo.
}\switchcolumn\portugues{
O Senhor é o meu amparo: * não temerei o que o homem me possa fazer.
}\switchcolumn*\latim{
Dóminus mihi adjútor: * et ego despíciam inimícos meos.
}\switchcolumn\portugues{
O Senhor é o meu amparo: * e eu desprezarei os meus inimigos.
}\switchcolumn*\latim{
Bonum est confídere in Dómino, * quam confídere in hómine:
}\switchcolumn\portugues{
É melhor confiar no Senhor, * que confiar no homem.
}\switchcolumn*\latim{
Bonum est speráre in Dómino, * quam speráre in princípibus.
}\switchcolumn\portugues{
É melhor esperar no Senhor, * que esperar nos príncipes.
}\switchcolumn*\latim{
Omnes gentes circuiérunt me: * et in nómine Dómini quia ultus sum in eos.
}\switchcolumn\portugues{
Todas as gentes me cercaram: * e no nome do Senhor me vinguei delas.
}\switchcolumn*\latim{
Circumdántes circumdedérunt me: * et in nómine Dómini quia ultus sum in eos.
}\switchcolumn\portugues{
Pondo-se à minha volta me cercaram: * e no nome do Senhor me vinguei delas.
}\switchcolumn*\latim{
Circumdedérunt me sicut apes, et exarsérunt sicut ignis in spinis: * et in nómine Dómini quia ultus sum in eos.
}\switchcolumn\portugues{
Cercaram-me como abelhas, incendiaram-se como fogo em espinhos: * e no nome do Senhor me vinguei delas.
}\switchcolumn*\latim{
Impúlsus evérsus sum ut cáderem: * et Dóminus suscépit me.
}\switchcolumn\portugues{
Empurraram-me para cair: * e o Senhor me susteve.
}\switchcolumn*\latim{
Fortitúdo mea, et laus mea Dóminus: * et factus est mihi in salútem.
}\switchcolumn\portugues{
O Senhor é a minha fortaleza e o meu louvor: * e tornou-se a minha salvação.
}\switchcolumn*\latim{
Vox exsultatiónis, et salútis * in tabernáculis justórum.
}\switchcolumn\portugues{
Voz de júbilo e de salvação * nas tendas dos justos.
}\switchcolumn*\latim{
Déxtera Dómini fecit virtútem: déxtera Dómini exaltávit me, * déxtera Dómini fecit virtútem.
}\switchcolumn\portugues{
A dextra do Senhor mostrou o seu poder: a dextra do Senhor me ergueu, * a dextra do Senhor mostrou o seu poder.
}\switchcolumn*\latim{
Non móriar, sed vivam: * et narrábo ópera Dómini.
}\switchcolumn\portugues{
Não morrerei, mas viverei: * e narrarei as obras do Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
Castígans castigávit me Dóminus: * et morti non trádidit me.
}\switchcolumn\portugues{
Severamente me castigou o Senhor: * mas me não entregou à morte.
}\switchcolumn*\latim{
Aperíte mihi portas justítiæ, ingréssus in eas confitébor Dómino: * hæc porta Dómini, justi intrábunt in eam.
}\switchcolumn\portugues{
Abri-me as portas da justiça, entrarei por elas e louvarei o Senhor: * esta é a porta do Senhor, os justos entrarão por ela.
}\switchcolumn*\latim{
Confitébor tibi quóniam exaudísti me: * et factus es mihi in salútem.
}\switchcolumn\portugues{
Vos louvarei porque me ouvistes: * e minha salvação Vos tornastes.
}\switchcolumn*\latim{
Lápidem, quem reprobavérunt ædificántes: * hic factus est in caput ánguli.
}\switchcolumn\portugues{
A pedra que os construtores rejeitaram: * tornou-se a pedra angular.
}\switchcolumn*\latim{
A Dómino factum est istud: * et est mirábile in óculis nostris.
}\switchcolumn\portugues{
Foi o Senhor que fez isto: * e é admirável aos nossos olhos.
}\switchcolumn*\latim{
Hæc est dies, quam fecit Dóminus: * exsultémus, et lætémur in ea.
}\switchcolumn\portugues{
Este é o dia que o Senhor fez: * exultemos e alegremo-nos n’Ele.
}\switchcolumn*\latim{
O Dómine, salvum me fac, o Dómine, bene prosperáre: * benedíctus qui venit in nómine Dómini.
}\switchcolumn\portugues{
Ó Senhor, salvai-me, ó Senhor, fazei que tenha prosperidade: * bendito o que vem em nome do Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
Benedíximus vobis de domo Dómini: * Deus Dóminus, et illúxit nobis.
}\switchcolumn\portugues{
A vós bendizemos que sois da casa do Senhor: * o Senhor é Deus e a sua luz nos manifestou.
}\switchcolumn*\latim{
Constitúite diem solémnem in condénsis, * usque ad cornu altáris.
}\switchcolumn\portugues{
Tornai esse dia solene cobrindo de folhagem, * até à ponta do altar.
}\switchcolumn*\latim{
Deus meus es Tu, et confitébor tibi: * Deus meus es Tu, et exaltábo Te.
}\switchcolumn\portugues{
Vós sois o meu Deus e Vos louvarei: * Vós sois o meu Deus e Vos exaltarei.
}\switchcolumn*\latim{
Confitébor tibi quóniam exaudísti me * et factus es mihi in salútem.
}\switchcolumn\portugues{
Vos louvarei porque me atendestes, * e Vos tornastes a minha salvação.
}\switchcolumn*\latim{
Confitémini Dómino quóniam bonus: * quóniam in sǽculum misericórdia ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Louvai o Senhor, porque é bom: * porque a sua misericórdia é eterna.
}\end{paracol}