\paragraph{ALEPH}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{B}{eáti} immaculáti in via: * qui ámbulant in lege Dómini.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{B}{em-aventurados} os imaculados no caminho: * que andam na lei do Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
Beáti, qui scrutántur testimónia ejus: * in toto corde exquírunt eum.
}\switchcolumn\portugues{
Bem-aventurados os que escrutinam seus testemunhos: * em todo o coração O buscam.
}\switchcolumn*\latim{
Non enim qui operántur iniquitátem, * in viis ejus ambulavérunt.
}\switchcolumn\portugues{
Porque os que praticam a iniquidade, * nos seus caminhos não andam.
}\switchcolumn*\latim{
Tu mandásti * mandáta tua custodíri nimis.
}\switchcolumn\portugues{
Vós ordenastes * que os vossos mandamentos fossem guardados à risca.
}\switchcolumn*\latim{
Útinam dirigántur viæ meæ, * ad custodiéndas justificatiónes tuas!
}\switchcolumn\portugues{
Oxalá que meus passos sejam dirigidos * ao guardar de vossas justificações!
}\switchcolumn*\latim{
Tunc non confúndar, * cum perspéxero in ómnibus mandátis tuis.
}\switchcolumn\portugues{
Então não serei confundido, * quando observar todos vossos mandamentos.
}\switchcolumn*\latim{
Confitébor tibi in directióne cordis: * in eo quod dídici judícia justítiæ tuæ.
}\switchcolumn\portugues{
Vos louvarei com rectidão de coração: * porque aprendi os julgamentos da vossa justiça.
}\switchcolumn*\latim{
Justificatiónes tuas custódiam: * non me derelínquas usquequáque.
}\switchcolumn\portugues{
Guardarei as vossas justificações: * me não desampareis jamais.
}\end{paracol}

\paragraph{BETH}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{I}{n} quo córrigit adolescéntior viam suam? * In custodiéndo sermónes tuos.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{D}{e} que modo corrigirá o jovem o seu proceder? * Guardando as vossas palavras.
}\switchcolumn*\latim{
In toto corde meo exquisívi te: * ne repéllas me a mandátis tuis.
}\switchcolumn\portugues{
De todo meu coração Vos busquei: * me não deixeis transviar dos vossos mandamentos.
}\switchcolumn*\latim{
In corde meo abscóndi elóquia tua: * ut non peccem tibi.
}\switchcolumn\portugues{
Escondi no meu coração as vossas palavras: * para contra Vós não pecar.
}\switchcolumn*\latim{
Benedíctus es, Dómine: * doce me justificatiónes tuas.
}\switchcolumn\portugues{
Bendito sois, ó Senhor: * ensinai-me as vossas justificações.
}\switchcolumn*\latim{
In lábiis meis, * pronuntiávi ómnia judícia oris tui.
}\switchcolumn\portugues{
Nos meus lábios, * pronunciei todos os juízos da vossa boca.
}\switchcolumn*\latim{
In via testimoniórum tuórum delectátus sum, * sicut in ómnibus divítiis.
}\switchcolumn\portugues{
Deleitei-me no caminho dos vossos testemunhos, * como em todas as riquezas.
}\switchcolumn*\latim{
In mandátis tuis exercébor: * et considerábo vias tuas.
}\switchcolumn\portugues{
Nos vossos mandamentos me exercitarei: * e considerarei os vossos caminhos.
}\switchcolumn*\latim{
In justificatiónibus tuis meditábor: * non oblivíscar sermónes tuos.
}\switchcolumn\portugues{
Nas vossas justificações meditarei: * das vossas palavras me não esquecerei.
}\end{paracol}

\paragraph{GHIMEL}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{R}{etríbue} servo tuo, vivífica me: * et custódiam sermónes tuos:
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{R}{etribuí} ao vosso servo, dai-me vida: * e guardarei as vossas palavras:
}\switchcolumn*\latim{
Revéla óculos meos: * et considerábo mirabília de lege tua.
}\switchcolumn\portugues{
Revelai meus olhos: * e considerarei as maravilhas da vossa lei.
}\switchcolumn*\latim{
Íncola ego sum in terra: * non abscóndas a me mandáta tua.
}\switchcolumn\portugues{
Sou peregrino na terra: * os vossos mandamentos não escondeis de mim.
}\switchcolumn*\latim{
Concupívit ánima mea desideráre justificatiónes tuas, * in omni témpore.
}\switchcolumn\portugues{
Ansiosa minha alma desejou as vossas justificações, * em todo o tempo.
}\switchcolumn*\latim{
Increpásti supérbos: * maledícti qui declínant a mandátis tuis.
}\switchcolumn\portugues{
Ameaçastes os soberbos: * malditos os que se desviam dos vossos mandamentos.
}\switchcolumn*\latim{
Aufer a me oppróbrium, et contémptum: * quia testimónia tua exquisívi.
}\switchcolumn\portugues{
Livrai-me do escárnio e do desprezo: * pois procurei os vossos testemunhos.
}\switchcolumn*\latim{
Étenim sedérunt príncipes, et advérsum me loquebántur: * servus autem tuus exercebátur in justificatiónibus tuis.
}\switchcolumn\portugues{
Porque os príncipes se sentaram e falavam contra mim: * o vosso servo, todavia, meditava nas vossas justificações.
}\switchcolumn*\latim{
Nam et testimónia tua meditátio mea est: * et consílium meum justificatiónes tuæ.
}\switchcolumn\portugues{
Pois os vossos testemunhos são a minha meditação: * e as vossas justificações o meu conselho.
}\end{paracol}

\paragraph{DALETH}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{A}{dhǽsit} paviménto ánima mea: * vivífica me secúndum verbum tuum.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{A}{} minha alma prostrou-se por terra: * vivificai-me segundo a vossa palavra.
}\switchcolumn*\latim{
Vias meas enuntiávi, et exaudísti me: * doce me justificatiónes tuas.
}\switchcolumn\portugues{
Expus os meus caminhos e me atendestes: * ensinai-me as vossas justificações.
}\switchcolumn*\latim{
Viam justificatiónum tuárum ínstrue me: * et exercébor in mirabílibus tuis.
}\switchcolumn\portugues{
Instruí-me no caminho das vossas leis: * e meditarei nas vossas maravilhas.
}\switchcolumn*\latim{
Dormitávit ánima mea præ tædio: * confírma me in verbis tuis.
}\switchcolumn\portugues{
Minha alma adormeceu de tédio: * fortalecei-me com vossas palavras.
}\switchcolumn*\latim{
Viam iniquitátis ámove a me: * et de lege tua miserére mei.
}\switchcolumn\portugues{
Afastai de mim o caminho da iniquidade: * e na vossa lei, tende misericórdia de mim.
}\switchcolumn*\latim{
Viam veritátis elégi: * judícia tua non sum oblítus.
}\switchcolumn\portugues{
Escolhi o caminho da verdade: * dos vossos juízos me não esqueci.
}\switchcolumn*\latim{
Adhǽsi testimóniis tuis, Dómine: * noli me confúndere.
}\switchcolumn\portugues{
Aderi aos vossos testemunhos, ó Senhor: * me não queirais confundir.
}\switchcolumn*\latim{
Viam mandatórum tuórum cucúrri, * cum dilatásti cor meum.
}\switchcolumn\portugues{
Corri pelo caminho dos vossos mandamentos, * quando dilatastes o meu coração.
}\end{paracol}

\paragraph{HE}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{L}{egem} pone mihi, Dómine, viam justificatiónum tuárum: * et exquíram eam semper.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{I}{mpõe-me} por lei, ó Senhor, o caminho dos vossos decretos: * e buscá-lo-ei sempre.
}\switchcolumn*\latim{
Da mihi intelléctum, et scrutábor legem tuam: * et custódiam illam in toto corde meo.
}\switchcolumn\portugues{
Dai-me inteligência e estudarei a vossa lei: * e a guardarei de todo meu coração.
}\switchcolumn*\latim{
Deduc me in sémitam mandatórum tuórum: * quia ipsam vólui.
}\switchcolumn\portugues{
Guiai-me pela senda dos vossos mandamentos: * pois essa mesma desejei.
}\switchcolumn*\latim{
Inclína cor meum in testimónia tua: * et non in avarítiam.
}\switchcolumn\portugues{
Inclinai o meu coração para os vossos testemunhos: * e não para a avareza.
}\switchcolumn*\latim{
Avérte óculos meos ne vídeant vanitátem: * in via tua vivífica me.
}\switchcolumn\portugues{
Desviai os meus olhos, para que não vejam a vaidade: * fazei-me viver no vosso caminho.
}\switchcolumn*\latim{
Státue servo tuo elóquium tuum, * in timóre tuo.
}\switchcolumn\portugues{
Estabelecei para o vosso servo a vossa palavra, * no vosso temor.
}\switchcolumn*\latim{
Ámputa oppróbrium meum quod suspicátus sum: * quia judícia tua jucúnda.
}\switchcolumn\portugues{
Afastai de mim a desonra que receio: * pois os vossos juízos são agradáveis.
}\switchcolumn*\latim{
Ecce, concupívi mandáta tua: * in æquitáte tua vivífica me.
}\switchcolumn\portugues{
Eis como suspirei pelos vossos mandamentos: * vivificai-me segundo a vossa justiça.
}\end{paracol}

\paragraph{VAU}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{E}{t} véniat super me misericórdia tua, Dómine: * salutáre tuum secúndum elóquium tuum.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{E}{} venha sobre mim a vossa misericórdia, ó Senhor: * e a vossa salvação, segundo a vossa palavra.
}\switchcolumn*\latim{
Et respondébo exprobrántibus mihi verbum: * quia sperávi in sermónibus tuis.
}\switchcolumn\portugues{
Poderei responder aos que me insultam: * que pus a minha esperança nas vossas palavras.
}\switchcolumn*\latim{
Et ne áuferas de ore meo verbum veritátis usquequáque: * quia in judíciis tuis supersperávi.
}\switchcolumn\portugues{
Não tireis jamais da minha boca a palavra da verdade: * pois muito confiei nas vossas juízos.
}\switchcolumn*\latim{
Et custódiam legem tuam semper: * in sǽculum et in sǽculum sǽculi.
}\switchcolumn\portugues{
Guardarei sempre a vossa lei: * pelos séculos e pelos séculos dos séculos.
}\switchcolumn*\latim{
Et ambulábam in latitúdine: * quia mandáta tua exquisívi.
}\switchcolumn\portugues{
Caminharei ao largo: * pois procurei os vossos mandamentos.
}\switchcolumn*\latim{
Et loquébar in testimóniis tuis in conspéctu regum: * et non confundébar.
}\switchcolumn\portugues{
Diante dos reis falarei dos vossos preceitos: * e me não envergonharei.
}\switchcolumn*\latim{
Et meditábar in mandátis tuis, * quæ diléxi.
}\switchcolumn\portugues{
Meditarei nos vossos mandamentos, * que amo.
}\switchcolumn*\latim{
Et levávi manus meas ad mandáta tua, quæ diléxi: * et exercébar in justificatiónibus tuis.
}\switchcolumn\portugues{
Levantarei as minhas mãos para os vossos mandamentos, que amo: * e exercitar-me-ei nas vossas justificações.
}\end{paracol}

\paragraph{ZAIN}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{M}{emor} esto verbi tui servo tuo, * in quo mihi spem dedísti.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{L}{embrai-Vos} da promessa que fizestes ao vosso servo, * com a qual me destes esperança.
}\switchcolumn*\latim{
Hæc me consoláta est in humilitáte mea: * quia elóquium tuum vivificávit me.
}\switchcolumn\portugues{
Consolou-me isto no meu abatimento: * pois a vossa palavra me vivificou.
}\switchcolumn*\latim{
Supérbi iníque agébant usquequáque: * a lege autem tua non declinávi.
}\switchcolumn\portugues{
Os soberbos procediam iniquamente sem cessar: * mas eu me não afastei da vossa lei.
}\switchcolumn*\latim{
Memor fui judiciórum tuórum a sǽculo, Dómine: * et consolátus sum.
}\switchcolumn\portugues{
Lembrei-me dos juízos que exercestes em todos os séculos, ó Senhor: * e consolei-me.
}\switchcolumn*\latim{
Deféctio ténuit me, * pro peccatóribus derelinquéntibus legem tuam.
}\switchcolumn\portugues{
Desfaleci, * vendo os pecadores que abandonavam a vossa lei.
}\switchcolumn*\latim{
Cantábiles mihi erant justificatiónes tuæ, * in loco peregrinatiónis meæ.
}\switchcolumn\portugues{
Vossas justificações eram cantadas por mim, * no lugar da minha peregrinação.
}\switchcolumn*\latim{
Memor fui nocte nóminis tui, Dómine: * et custodívi legem tuam.
}\switchcolumn\portugues{
Lembrei-me do vosso nome, ó Senhor, durante a noite: * e guardei a vossa lei.
}\switchcolumn*\latim{
Hæc facta est mihi: * quia justificatiónes tuas exquisívi.
}\switchcolumn\portugues{
Isto me aconteceu: * pois busquei cuidadoso as vossas justificações.
}\end{paracol}

\paragraph{HETH}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{P}{órtio} mea, Dómine, * dixi custodíre legem tuam.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{A}{} minha porção, ó Senhor, * é guardar a vossa lei, disse eu.
}\switchcolumn*\latim{
Deprecátus sum fáciem tuam in toto corde meo: * miserére mei secúndum elóquium tuum.
}\switchcolumn\portugues{
Supliquei na vossa presença de todo meu coração: * compadecei-Vos de mim, segundo a vossa palavra.
}\switchcolumn*\latim{
Cogitávi vias meas: * et convérti pedes meos in testimónia tua.
}\switchcolumn\portugues{
Considerei os meus caminhos: * e voltei os meus pés para os vossos testemunhos.
}\switchcolumn*\latim{
Parátus sum, et non sum turbátus: * ut custódiam mandáta tua.
}\switchcolumn\portugues{
Estou resolvido e me não tenho perturbado: * a guardar os vossos mandamentos.
}\switchcolumn*\latim{
Funes peccatórum circumpléxi sunt me: * et legem tuam non sum oblítus.
}\switchcolumn\portugues{
As redes dos pecadores me cingiram: * mas da vossa lei me não esqueci.
}\switchcolumn*\latim{
Média nocte surgébam ad confiténdum tibi, * super judícia justificatiónis tuæ.
}\switchcolumn\portugues{
À meia noite levantava-me para Vos louvar, * pelos juízos de vossas justificações.
}\switchcolumn*\latim{
Párticeps ego sum ómnium timéntium te: * et custodiéntium mandáta tua.
}\switchcolumn\portugues{
Sou associado de todos os que Vos temem: * e dos que guardam os vossos mandamentos.
}\switchcolumn*\latim{
Misericórdia tua, Dómine, plena est terra: * justificatiónes tuas doce me.
}\switchcolumn\portugues{
A terra está cheia, ó Senhor, da vossa misericórdia: * ensinai-me as vossas justificações.
}\end{paracol}

\paragraph{TETH}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{B}{onitátem} fecísti cum servo tuo, Dómine, * secúndum verbum tuum.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{T}{endes} usado de bondade com vosso servo, ó Senhor, * segundo a vossa palavra.
}\switchcolumn*\latim{
Bonitátem, et disciplínam, et sciéntiam doce me: * quia mandátis tuis crédidi.
}\switchcolumn\portugues{
Ensinai-me bondade, disciplina e ciência: * pois acreditei nos vossos mandamentos.
}\switchcolumn*\latim{
Priúsquam humiliárer ego delíqui: * proptérea elóquium tuum custodívi.
}\switchcolumn\portugues{
Antes de ser humilhado eu pequei: * mas agora obedeço à vossa palavra.
}\switchcolumn*\latim{
Bonus es tu: * et in bonitáte tua doce me justificatiónes tuas.
}\switchcolumn\portugues{
Bom sois Vós: * e por vossa bondade, ensinai-me as vossas justificações.
}\switchcolumn*\latim{
Multiplicáta est super me iníquitas superbórum: * ego autem in toto corde meo scrutábor mandáta tua.
}\switchcolumn\portugues{
A iniquidade dos soberbos multiplicou-se sobre mim: * porém eu, guardarei de todo meu coração os vossos mandamentos.
}\switchcolumn*\latim{
Coagulátum est sicut lac cor eórum: * ego vero legem tuam meditátus sum.
}\switchcolumn\portugues{
O coração deles coalhou-se como leite: * porém, ocupei-me em meditar na vossa lei.
}\switchcolumn*\latim{
Bonum mihi quia humiliásti me: * ut discam justificatiónes tuas.
}\switchcolumn\portugues{
Para mim foi bom que me humilhásseis: * para aprender as vossas justificações.
}\switchcolumn*\latim{
Bonum mihi lex oris tui, * super míllia auri et argénti.
}\switchcolumn\portugues{
A lei da vossa boca é boa para mim, * melhor que milhares de ouro e prata.
}\end{paracol}

\paragraph{JOD}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{M}{anus} tuæ fecérunt me, et plasmavérunt me: * da mihi intelléctum, et discam mandáta tua.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{V}{ossas} mãos fizeram-me e formaram-me: * dai-me inteligência e aprenderei os vossos mandamentos.
}\switchcolumn*\latim{
Qui timent te vidébunt me, et lætabúntur: * quia in verba tua supersperávi.
}\switchcolumn\portugues{
Os que Vos temem ver-me-ão e alegrar-se-ão: * pois nas vossas palavras pus grande esperança.
}\switchcolumn*\latim{
Cognóvi, Dómine, quia ǽquitas judícia tua: * et in veritáte tua humiliásti me.
}\switchcolumn\portugues{
Conheci, ó Senhor, que os vossos juízos são de equidade: * e que me humilhastes segundo a vossa justiça.
}\switchcolumn*\latim{
Fiat misericórdia tua ut consolétur me, * secúndum elóquium tuum servo tuo.
}\switchcolumn\portugues{
Venha a vossa misericórdia consolar-me, * segundo a palavra que destes ao vosso servo.
}\switchcolumn*\latim{
Véniant mihi miseratiónes tuæ, et vivam: * quia lex tua meditátio mea est.
}\switchcolumn\portugues{
Venham a mim as vossas misericórdias e viverei: * pois a vossa lei é a minha meditação.
}\switchcolumn*\latim{
Confundántur supérbi, quia injúste iniquitátem fecérunt in me: * ego autem exercébor in mandátis tuis.
}\switchcolumn\portugues{
Sejam confundidos os soberbos, pois injustamente maquinaram males contra mim: * eu, porém, reflectirei os vossos mandamentos.
}\switchcolumn*\latim{
Convertántur mihi timéntes te: * et qui novérunt testimónia tua.
}\switchcolumn\portugues{
Voltem-se para mim os que Vos temem: * e os que conhecem os vossos testemunhos.
}\switchcolumn*\latim{
Fiat cor meum immaculátum in justificatiónibus tuis, * ut non confúndar.
}\switchcolumn\portugues{
Seja imaculado o meu coração nas vossas justificações, * para que não seja confundido.
}\end{paracol}

\paragraph{CAPH}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{efécit} in salutáre tuum ánima mea: * et in verbum tuum supersperávi.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{M}{inha} alma desfaleceu à espera da vossa salvação: * e na vossa palavra tenho confiado.
}\switchcolumn*\latim{
Defecérunt óculi mei in elóquium tuum, * dicéntes: Quando consoláberis me?
}\switchcolumn\portugues{
Meus olhos cansaram-se de esperar a vossa palavra, * dizendo: quando me consolareis?
}\switchcolumn*\latim{
Quia factus sum sicut uter in pruína: * justificatiónes tuas non sum oblítus.
}\switchcolumn\portugues{
Pois tornei-me como um odre exposto à geada: * mas me não esqueci das vossas justificações.
}\switchcolumn*\latim{
Quot sunt dies servi tui? * quando fácies de persequéntibus me judícium?
}\switchcolumn\portugues{
Quantos são os dias do vosso servo? * Quando fareis justiça aos que me perseguem?
}\switchcolumn*\latim{
Narravérunt mihi iníqui fabulatiónes: * sed non ut lex tua.
}\switchcolumn\portugues{
Narraram-me ímpias fábulas: * mas não são como a vossa lei.
}\switchcolumn*\latim{
Omnia mandáta tua véritas: * iníque persecúti sunt me, ádjuva me.
}\switchcolumn\portugues{
Todos vossos mandamentos são verdade: * injustamente me têm perseguido, socorrei-me.
}\switchcolumn*\latim{
Paulo minus consummavérunt me in terra: * ego autem non derelíqui mandáta tua.
}\switchcolumn\portugues{
Por pouco não deram cabo de mim na terra: * eu, porém, não abandonei os vossos mandamentos.
}\switchcolumn*\latim{
Secúndum misericórdiam tuam vivífica me: * et custódiam testimónia oris tui.
}\switchcolumn\portugues{
Vivificai-me segundo a vossa misericórdia: * e guardarei os testemunhos saídos da vossa boca.
}\end{paracol}

\paragraph{LAMED}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{I}{n} ætérnum, Dómine, * verbum tuum pérmanet in cælo.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{P}{ara} sempre, ó Senhor, * permanece no céu a vossa palavra.
}\switchcolumn*\latim{
In generatiónem et generatiónem véritas tua: * fundásti terram, et pérmanet.
}\switchcolumn\portugues{
Vossa verdade de geração em geração: * fundastes a terra e ela permanece.
}\switchcolumn*\latim{
Ordinatióne tua persevérat dies: * quóniam ómnia sérviunt tibi.
}\switchcolumn\portugues{
Por vossa ordem perseveram os dias: * pois tudo Vos serve.
}\switchcolumn*\latim{
Nisi quod lex tua meditátio mea est: * tunc forte periíssem in humilitáte mea.
}\switchcolumn\portugues{
Se a vossa lei não tivesse sido a minha meditação: * por certo teria perecido na minha humilhação.
}\switchcolumn*\latim{
In ætérnum non oblivíscar justificatiónes tuas: * quia in ipsis vivificásti me.
}\switchcolumn\portugues{
Jamais me esquecerei das vossas justificações: * pois nelas me destes a vida.
}\switchcolumn*\latim{
Tuus sum ego, salvum me fac: * quóniam justificatiónes tuas exquisívi.
}\switchcolumn\portugues{
Eu sou vosso, salvai-me: * porque procurei as vossas justificações.
}\switchcolumn*\latim{
Me exspectavérunt peccatóres ut pérderent me: * testimónia tua intelléxi.
}\switchcolumn\portugues{
Os pecadores esperaram-me para me perder: * porém, estive atento aos vossos testemunhos.
}\switchcolumn*\latim{
Omnis consummatiónis vidi finem: * latum mandátum tuum nimis.
}\switchcolumn\portugues{
Vi o fim de tudo o que é perfeito: * somente a vossa lei não tem limites.
}\end{paracol}

\paragraph{MEM}
\begin{paracol}{2}\latim{
\qlettrine{Q}{uómodo} diléxi legem tuam, Dómine? * tota die meditátio mea est.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{O}{} quanto amo a vossa lei, ó Senhor! * É a minha meditação todo o dia.
}\switchcolumn*\latim{
Super inimícos meos prudéntem me fecísti mandáto tuo: * quia in ætérnum mihi est.
}\switchcolumn\portugues{
Com vossos mandamentos me tornastes mais prudente que meus inimigos: * pois os tenho sempre comigo.
}\switchcolumn*\latim{
Super omnes docéntes me intelléxi: * quia testimónia tua meditátio mea est.
}\switchcolumn\portugues{
Compreendi mais que todos meus mestres: * pois os vossos testemunhos são a minha meditação.
}\switchcolumn*\latim{
Super senes intelléxi: * quia mandáta tua quæsívi.
}\switchcolumn\portugues{
Entendi mais que os anciãos: * pois procurei os vossos mandamentos.
}\switchcolumn*\latim{
Ab omni via mala prohíbui pedes meos: * ut custódiam verba tua.
}\switchcolumn\portugues{
De todo o mau caminho retirei os meus pés: * para guardar as vossas palavras.
}\switchcolumn*\latim{
A judíciis tuis non declinávi: * quia tu legem posuísti mihi.
}\switchcolumn\portugues{
Não me desviei dos vossos juízos: * pois Vós me prescrevestes uma lei.
}\switchcolumn*\latim{
Quam dúlcia fáucibus meis elóquia tua, * super mel ori meo!
}\switchcolumn\portugues{
Quão doces são as vossas palavras ao meu paladar, * à minha boca são-no mais que o mel.
}\switchcolumn*\latim{
A mandátis tuis intelléxi: * proptérea odívi omnem viam iniquitátis.
}\switchcolumn\portugues{
Com vossos mandamentos aprendi: * por isso odeio todo o caminho da iniquidade.
}\end{paracol}

\paragraph{NUN}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{L}{ucérna} pédibus meis verbum tuum, * et lumen sémitis meis.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{L}{anterna} para os meus passos é a vossa palavra * e luz para os meus caminhos.
}\switchcolumn*\latim{
Jurávi, et státui * custodíre judícia justítiæ tuæ.
}\switchcolumn\portugues{
Jurei e determinei * guardar os juízos da vossa justiça.
}\switchcolumn*\latim{
Humiliátus sum usquequáque, Dómine: * vivífica me secúndum verbum tuum.
}\switchcolumn\portugues{
Tenho sido imensamente humilhado, ó Senhor: * vivificai-me segundo a vossa palavra.
}\switchcolumn*\latim{
Voluntária oris mei beneplácita fac, Dómine: * et judícia tua doce me.
}\switchcolumn\portugues{
Fazei, ó Senhor, que Vos seja agradável as ofertas da minha boca: * e ensinai-me os vossos juízos.
}\switchcolumn*\latim{
Ánima mea in mánibus meis semper: * et legem tuam non sum oblítus.
}\switchcolumn\portugues{
Minha alma está sempre nas minhas mãos: * e me não esqueci da vossa lei.
}\switchcolumn*\latim{
Posuérunt peccatóres láqueum mihi: * et de mandátis tuis non errávi.
}\switchcolumn\portugues{
Os pecadores armaram-me laços: * e me não apartei dos vossos mandamentos.
}\switchcolumn*\latim{
Hereditáte acquisívi testimónia tua in ætérnum: * quia exsultátio cordis mei sunt.
}\switchcolumn\portugues{
Adquiri os vossos testemunhos para que sejam eternamente o meu património: * pois são a alegria do meu coração.
}\switchcolumn*\latim{
Inclinávi cor meum ad faciéndas justificatiónes tuas in ætérnum, * propter retributiónem.
}\switchcolumn\portugues{
Inclinei o meu coração a praticar sempre as vossas justificações, * pela retribuição.
}\end{paracol}

\paragraph{SAMECH}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{I}{níquos} ódio hábui: * et legem tuam diléxi.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{O}{diei} os iníquos: * e amei a vossa lei.
}\switchcolumn*\latim{
Adjútor et suscéptor meus es tu: * et in verbum tuum supersperávi.
}\switchcolumn\portugues{
Vós sois o meu defensor e o meu amparo: * e pus toda minha esperança na vossa palavra.
}\switchcolumn*\latim{
Declináte a me, malígni: * et scrutábor mandáta Dei mei.
}\switchcolumn\portugues{
Retirai-vos de mim, malignos: * e estudarei os mandamentos do meu Deus.
}\switchcolumn*\latim{
Súscipe me secúndum elóquium tuum, et vivam: * et non confúndas me ab exspectatióne mea.
}\switchcolumn\portugues{
Amparai-me segundo a vossa promessa e viverei: * e não permitais que seja confundido no que espero.
}\switchcolumn*\latim{
Ádjuva me, et salvus ero: * et meditábor in justificatiónibus tuis semper.
}\switchcolumn\portugues{
Ajudai-me e serei salvo: * e meditarei sempre nas vossas justificações.
}\switchcolumn*\latim{
Sprevísti omnes discedéntes a judíciis tuis: * quia injústa cogitátio eórum.
}\switchcolumn\portugues{
Desprezastes todos os que se desviam dos vossos juízos: * pois é injusto o seu pensamento.
}\switchcolumn*\latim{
Prævaricántes reputávi omnes peccatóres terræ: * ídeo diléxi testimónia tua.
}\switchcolumn\portugues{
Avaliei como prevaricadores todos os pecadores da terra: * por isso amei os vossos testemunhos.
}\switchcolumn*\latim{
Confíge timóre tuo carnes meas: * a judíciis enim tuis tímui.
}\switchcolumn\portugues{
Traspassai as minhas carnes com vosso temor: * de facto, temi os vossos juízos.
}\end{paracol}

\paragraph{AIN}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{F}{eci} judícium et justítiam: * non tradas me calumniántibus me.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{T}{enho} feito juízo e a justiça: * aos que me caluniam me não entregues.
}\switchcolumn*\latim{
Súscipe servum tuum in bonum: * non calumniéntur me supérbi.
}\switchcolumn\portugues{
Amparai o vosso servo para o bem: * me não caluniem os soberbos.
}\switchcolumn*\latim{
Óculi mei defecérunt in salutáre tuum: * et in elóquium justítiæ tuæ.
}\switchcolumn\portugues{
Meus olhos desfaleceram à espera da vossa salvação: * e das promessas da vossa justiça.
}\switchcolumn*\latim{
Fac cum servo tuo secúndum misericórdiam tuam: * et justificatiónes tuas doce me.
}\switchcolumn\portugues{
Tratai o vosso servo segundo a vossa misericórdia: * e ensinai-me as vossas justificações.
}\switchcolumn*\latim{
Servus tuus sum ego: * da mihi intelléctum, ut sciam testimónia tua.
}\switchcolumn\portugues{
Eu sou vosso servo: * dai-me inteligência, para que conheça os vossos testemunhos.
}\switchcolumn*\latim{
Tempus faciéndi, Dómine: * dissipavérunt legem tuam.
}\switchcolumn\portugues{
É tempo, ó Senhor, de procederdes: * dissiparam a vossa lei.
}\switchcolumn*\latim{
Ídeo diléxi mandáta tua, * super aurum et topázion.
}\switchcolumn\portugues{
Por isso amei os vossos mandamentos, * mais do que o ouro e o topázio.
}\switchcolumn*\latim{
Proptérea ad ómnia mandáta tua dirigébar: * omnem viam iníquam ódio hábui.
}\switchcolumn\portugues{
Por isso me tenho dirigido a todos vossos mandamentos: * e odiei todo o caminho injusto.
}\end{paracol}

\paragraph{PHE}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{M}{irabília} testimónia tua: * ídeo scrutáta est ea ánima mea.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{O}{s} vossos testemunhos são admiráveis: * por isso os tem investigado a minha alma.
}\switchcolumn*\latim{
Declarátio sermónum tuórum illúminat: * et intelléctum dat párvulis.
}\switchcolumn\portugues{
A decleração das vossas palavras alumia: * e dá inteligência aos pequenos.
}\switchcolumn*\latim{
Os meum apérui, et attráxi spíritum: * quia mandáta tua desiderábam.
}\switchcolumn\portugues{
Abri a minha boca e respirei: * pois desejava os vossos mandamentos.
}\switchcolumn*\latim{
Áspice in me, et miserére mei, * secúndum judícium diligéntium nomen tuum.
}\switchcolumn\portugues{
Olhai para mim e compadecei-Vos de mim, * segundo o juízo que usais com os que amam o vosso nome.
}\switchcolumn*\latim{
Gressus meos dírige secúndum elóquium tuum: * et non dominétur mei omnis injustítia.
}\switchcolumn\portugues{
Encaminhai os meus passos segundo a vossa palavra: * e me não domine iniquidade alguma.
}\switchcolumn*\latim{
Rédime me a calúmniis hóminum: * ut custódiam mandáta tua.
}\switchcolumn\portugues{
Livrai-me das injúrias dos homens: * para que guarde os vossos mandamentos.
}\switchcolumn*\latim{
Fáciem tuam illúmina super servum tuum: * et doce me justificatiónes tuas.
}\switchcolumn\portugues{
Fazei que a luz do vosso rosto reluza sobre o vosso servo: * e ensinai-me as vossas justificações.
}\switchcolumn*\latim{
Éxitus aquárum deduxérunt óculi mei: * quia non custodiérunt legem tuam.
}\switchcolumn\portugues{
Meus olhos derramaram rios de lágrimas: * por a vossa lei não terem guardado.
}\end{paracol}

\paragraph{SADE}
\begin{paracol}{2}\latim{
\qlettrine{J}{ustus} es, Dómine: * et rectum judícium tuum.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{V}{ós} sois justo, ó Senhor: * e o vosso juízo é recto.
}\switchcolumn*\latim{
Mandásti justítiam testimónia tua: * et veritátem tuam nimis.
}\switchcolumn\portugues{
Ordenastes os vossos testemunhos com justiça: * como a vossa suma verdade.
}\switchcolumn*\latim{
Tabéscere me fecit zelus meus: * quia oblíti sunt verba tua inimíci mei.
}\switchcolumn\portugues{
Meu zelo consumiu-me: * pois os meus inimigos se esqueceram das vossas palavras.
}\switchcolumn*\latim{
Ignítum elóquium tuum veheménter: * et servus tuus diléxit illud.
}\switchcolumn\portugues{
Refinadíssima é vossa palavra: * e o vosso servo a tem amado.
}\switchcolumn*\latim{
Adolescéntulus sum ego et contémptus: * justificatiónes tuas non sum oblítus.
}\switchcolumn\portugues{
Eu sou pequeno e desprezível: * mas me não esqueci das vossas justificações.
}\switchcolumn*\latim{
Justítia tua, justítia in ætérnum: * et lex tua véritas.
}\switchcolumn\portugues{
Vossa justiça é justiça eterna: * e a vossa lei é a verdade.
}\switchcolumn*\latim{
Tribulátio, et angústia invenérunt me: * mandáta tua meditátio mea est.
}\switchcolumn\portugues{
A tribulação e a angústia surpreenderam-me: * os vossos mandamentos são minha meditação.
}\switchcolumn*\latim{
Æquitas testimónia tua in ætérnum: * intelléctum da mihi, et vivam.
}\switchcolumn\portugues{
Vossos testemunhos são equidade eterna: * dai-me a inteligência deles e viverei.
}\end{paracol}

\paragraph{COPH}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{C}{lamávi} in toto corde meo, exáudi me, Dómine: * justificatiónes tuas requíram.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{C}{lamei} de todo meu coração, ouvi-me, ó Senhor: * buscarei as vossas justificações.
}\switchcolumn*\latim{
Clamávi ad te, salvum me fac: * ut custódiam mandáta tua.
}\switchcolumn\portugues{
A Vós Clamei, salvai-me: * para que guarde os vossos mandamentos.
}\switchcolumn*\latim{
Prævéni in maturitáte, et clamávi: * quia in verba tua supersperávi.
}\switchcolumn\portugues{
Antecipei a aurora e clamei: * pois muito esperei nas vossas palavras.
}\switchcolumn*\latim{
Prævenérunt óculi mei ad te dilúculo: * ut meditárer elóquia tua.
}\switchcolumn\portugues{
Meus olhos anteciparam-se para Vós desde a aurora: * para meditar as vossas palavras.
}\switchcolumn*\latim{
Vocem meam audi secúndum misericórdiam tuam, Dómine: * et secúndum judícium tuum vivífica me.
}\switchcolumn\portugues{
Ouvi a minha voz, ó Senhor, segundo a vossa misericórdia: * e dai-me vida segundo o vosso juízo.
}\switchcolumn*\latim{
Appropinquavérunt persequéntes me iniquitáti: * a lege autem tua longe facti sunt.
}\switchcolumn\portugues{
Meus perseguidores aproximaram-se da iniquidade: * e desviaram-se da vossa lei.
}\switchcolumn*\latim{
Prope es tu, Dómine: * et omnes viæ tuæ véritas.
}\switchcolumn\portugues{
Perto estais, ó Senhor: * e todos vossos caminhos são verdade.
}\switchcolumn*\latim{
Inítio cognóvi de testimóniis tuis: * quia in ætérnum fundásti ea.
}\switchcolumn\portugues{
Desde o princípio soube dos vossos testemunhos: * que estabelecestes para sempre.
}\end{paracol}

\paragraph{RES}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{V}{ide} humilitátem meam, et éripe me: * quia legem tuam non sum oblítus.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{O}{lhai} para o meu abatimento e livrai-me: * pois me não tenho esquecido da vossa lei.
}\switchcolumn*\latim{
Júdica judícium meum, et rédime me: * propter elóquium tuum vivífica me.
}\switchcolumn\portugues{
Julgai a minha causa e libertai-me: * dai-me a vida segundo a vossa palavra.
}\switchcolumn*\latim{
Longe a peccatóribus salus: * quia justificatiónes tuas non exquisiérunt.
}\switchcolumn\portugues{
A salvação está longe dos pecadores: * pois não buscam as vossas justificações.
}\switchcolumn*\latim{
Misericórdiæ tuæ multæ, Dómine: * secúndum judícium tuum vivífica me.
}\switchcolumn\portugues{
Muitas são as vossas misericórdias, ó Senhor: * dai-me a vida segundo o vosso juízo.
}\switchcolumn*\latim{
Multi qui persequúntur me, et tríbulant me: * a testimóniis tuis non declinávi.
}\switchcolumn\portugues{
Muitos são os que me perseguem e me atribulam: * porém, me não desviei dos vossos mandamentos.
}\switchcolumn*\latim{
Vidi prævaricántes, et tabescébam: * quia elóquia tua non custodiérunt.
}\switchcolumn\portugues{
Vi os prevaricadores e consumia-me: * pois não guardaram eles as vossas palavras.
}\switchcolumn*\latim{
Vide quóniam mandáta tua diléxi, Dómine: * in misericórdia tua vivífica me.
}\switchcolumn\portugues{
Vede, ó Senhor, quanto tenho amado os vossos mandamentos: * vivificai-me na vossa misericórdia.
}\switchcolumn*\latim{
Princípium verbórum tuórum, véritas: * in ætérnum ómnia judícia justítiæ tuæ.
}\switchcolumn\portugues{
O princípio das vossas palavras é a verdade: * todos os juízos da vossa justiça são eternos.
}\end{paracol}

\paragraph{SIN}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{P}{ríncipes} persecúti sunt me gratis: * et a verbis tuis formidávit cor meum.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{O}{s} príncipes perseguiram-me sem causa: * porém, o meu coração temeu as vossas palavras.
}\switchcolumn*\latim{
Lætábor ego super elóquia tua: * sicut qui invénit spólia multa.
}\switchcolumn\portugues{
Eu alegro-me nas vossas promessas: * como quem encontra muitos despojos.
}\switchcolumn*\latim{
Iniquitátem ódio hábui, et abominátus sum: * legem autem tuam diléxi.
}\switchcolumn\portugues{
Odiei e detestei a iniquidade: * mas amei a vossa lei.
}\switchcolumn*\latim{
Sépties in die laudem dixi tibi, * super judícia justítiæ tuæ.
}\switchcolumn\portugues{
Sete vezes ao dia Vos dirigi louvores, * pelos juízos da vossa justiça.
}\switchcolumn*\latim{
Pax multa diligéntibus legem tuam: * et non est illis scándalum.
}\switchcolumn\portugues{
Possuem muita paz os que amam a vossa lei: * e não há para eles escândalo.
}\switchcolumn*\latim{
Exspectábam salutáre tuum, Dómine: * et mandáta tua diléxi.
}\switchcolumn\portugues{
Esperava a vossa salvação, ó Senhor: * e amei os vossos mandamentos.
}\switchcolumn*\latim{
Custodívit ánima mea testimónia tua: * et diléxit ea veheménter.
}\switchcolumn\portugues{
Minha alma guardou os vossos testemunhos: * e ardentemente os amou.
}\switchcolumn*\latim{
Servávi mandáta tua, et testimónia tua: * quia omnes viæ meæ in conspéctu tuo.
}\switchcolumn\portugues{
Guardei os vossos mandamentos e os vossos testemunhos: * pois todos meus caminhos estão diante de Vós.
}\end{paracol}

\paragraph{TAU}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{A}{ppropínquet} deprecátio mea in conspéctu tuo, Dómine: * juxta elóquium tuum da mihi intelléctum.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{C}{hegue} a minha súplica à vossa presença, ó Senhor: * dai-me entendimento segundo a vossa palavra.
}\switchcolumn*\latim{
Intret postulátio mea in conspéctu tuo: * secúndum elóquium tuum éripe me.
}\switchcolumn\portugues{
Entre a minha petição até à vossa presença: * livrai-me segundo a vossa palavra.
}\switchcolumn*\latim{
Eructábunt lábia mea hymnum, * cum docúeris me justificatiónes tuas.
}\switchcolumn\portugues{
Dos meus lábios sairá um hino, * quando me ensinardes as vossas justificações.
}\switchcolumn*\latim{
Pronuntiábit lingua mea elóquium tuum: * quia ómnia mandáta tua ǽquitas.
}\switchcolumn\portugues{
Minha língua anunciará a vossa palavra: * pois todos vossos mandamentos são equidade.
}\switchcolumn*\latim{
Fiat manus tua ut salvet me: * quóniam mandáta tua elégi.
}\switchcolumn\portugues{
Estendei a vossa mão para me salvar: * porque escolhi os vossos mandamentos.
}\switchcolumn*\latim{
Concupívi salutáre tuum, Dómine: * et lex tua meditátio mea est.
}\switchcolumn\portugues{
Tenho desejado a vossa salvação, ó Senhor : * e a vossa lei é a minha meditação.
}\switchcolumn*\latim{
Vivet ánima mea, et laudábit te: * et judícia tua adjuvábunt me.
}\switchcolumn\portugues{
Minha alma viverá e Vos louvará: * e os vossos juízos serão o meu apoio.
}\switchcolumn*\latim{
Errávi, sicut ovis, quæ périit: * quǽre servum tuum, quia mandáta tua non sum oblítus.
}\switchcolumn\portugues{
Errante, como ovelha que se extraviou: * buscai o vosso servo, pois me não esqueci dos vossos mandamentos.
}\end{paracol}
