\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{L}{ætátus} sum in his, quæ dicta sunt mihi: * In domum Dómini íbimus.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{A}{legrei-me} com o que me foi dito: * iremos à casa do Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
Stantes erant pedes nostri, * in átriis tuis, Jerúsalem.
}\switchcolumn\portugues{
Estavam os nossos pés parados, * às tuas portas, ó Jerusalém.
}\switchcolumn*\latim{
Jerúsalem, quæ ædificátur ut cívitas: * cujus participátio ejus in idípsum.
}\switchcolumn\portugues{
Jerusalém, que está edificada como uma cidade: * cujas partes estão em união.
}\switchcolumn*\latim{
Illuc enim ascendérunt tribus, tribus Dómini: * testimónium Israël ad confiténdum nómini Dómini.
}\switchcolumn\portugues{
De facto, lá subiram as tribos, as tribos do Senhor: * como testemunho a Israel, para louvar o nome do Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
Quia illic sedérunt sedes in judício, * sedes super domum David.
}\switchcolumn\portugues{
Pois ali se estabeleceram as sedes em julgamento, * sedes sobre a casa de David.
}\switchcolumn*\latim{
Rogáte quæ ad pacem sunt Jerúsalem: * et abundántia diligéntibus te:
}\switchcolumn\portugues{
Roguei graças de paz para Jerusalém: * e abundância para os que a amam.
}\switchcolumn*\latim{
Fiat pax in virtúte tua: * et abundántia in túrribus tuis.
}\switchcolumn\portugues{
Reine a paz na tua força, * e abundância nas tuas torres.
}\switchcolumn*\latim{
Propter fratres meos, et próximos meos, * loquébar pacem de te:
}\switchcolumn\portugues{
Por causa dos meus irmãos e dos meus vizinhos, * pedi a paz para ti.
}\switchcolumn*\latim{
Propter domum Dómini, Dei nostri, * quæsívi bona tibi.
}\switchcolumn\portugues{
Por causa da casa do Senhor nosso Deus, * procurei o bem para ti.
}\end{paracol}
