\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{N}{isi} quia Dóminus erat in nobis, dicat nunc Israël: * nisi quia Dóminus erat in nobis,
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{S}{e} o Senhor não tivesse estado connosco, diga-o agora Israel: * se o Senhor não tivesse estado connosco,
}\switchcolumn*\latim{
Cum exsúrgerent hómines in nos, * forte vivos deglutíssent nos:
}\switchcolumn\portugues{
Quando os homens se levantavam contra nós, * de certo nos teriam devorado vivos:
}\switchcolumn*\latim{
Cum irascerétur furor eórum in nos, * fórsitan aqua absorbuísset nos.
}\switchcolumn\portugues{
Quando se inflamou a ira deles contra nós, * sem dúvida a água nos teria afogado.
}\switchcolumn*\latim{
Torréntem pertransívit ánima nostra: * fórsitan pertransísset ánima nostra aquam intolerábilem.
}\switchcolumn\portugues{
A nossa alma passou a torrente: * talvez a nossa alma poderia ter passado a água intolerável.
}\switchcolumn*\latim{
Benedíctus Dóminus * qui non dedit nos in captiónem déntibus eórum.
}\switchcolumn\portugues{
Bendito o Senhor, * que nos não deu por presa aos seus dentes.
}\switchcolumn*\latim{
Ánima nostra sicut passer erépta est * de láqueo venántium:
}\switchcolumn\portugues{
A nossa alma escapou como o pássaro * do laço dos caçadores:
}\switchcolumn*\latim{
Láqueus contrítus est, * et nos liberáti sumus.
}\switchcolumn\portugues{
O laço foi quebrado, * e nós ficámos livres.
}\switchcolumn*\latim{
Adjutórium nostrum in nómine Dómini, * qui fecit cælum et terram.
}\switchcolumn\portugues{
Nosso auxílio está no nome do Senhor, * que fez o céu e a terra.
}\end{paracol}
