\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{S}{æpe} expugnavérunt me a juventúte mea, * dicat nunc Israël.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{A}{miúde} me combateram desde a minha mocidade, * diga-o agora Israel.
}\switchcolumn*\latim{
Sæpe expugnavérunt me a juventúte mea: * étenim non potuérunt mihi.
}\switchcolumn\portugues{
Muitas vezes me combateram desde a minha mocidade: * todavia, não prevaleceram contra mim.
}\switchcolumn*\latim{
Supra dorsum meum fabricavérunt peccatóres: * prolongavérunt iniquitátem suam.
}\switchcolumn\portugues{
Sobre o meu dorso fabricaram os pecadores: * prolongaram a sua iniquidade.
}\switchcolumn*\latim{
Dóminus justus concídit cervíces peccatórum: * confundántur et convertántur retrórsum omnes, qui odérunt Sion.
}\switchcolumn\portugues{
O Senhor que é justo cortou os pescoços dos pecadores: * fiquem confundidos e retrocedam todos os que odeiam Sião.
}\switchcolumn*\latim{
Fiant sicut fænum tectórum: * quod priúsquam evellátur, exáruit:
}\switchcolumn\portugues{
Sejam como a erva dos telhados: * a qual seca antes de ser arrancada:
}\switchcolumn*\latim{
De quo non implévit manum suam qui metit, * et sinum suum qui manípulos cólligit.
}\switchcolumn\portugues{
Da qual o ceifeiro não encheu a mão, * nem seus braços o que apanha seus feixes.
}\switchcolumn*\latim{
Et non dixérunt qui præteríbant: benedíctio Dómini super vos: * benedíximus vobis in nómine Dómini.
}\switchcolumn\portugues{
Não disseram os que passavam: a bênção do Senhor seja sobre vós: * nós vos abençoamos no nome do Senhor.
}\end{paracol}
