\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{M}{eménto,} Dómine, David, * et omnis mansuetúdinis ejus:
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{L}{embrai-Vos,} ó Senhor, de David, * e de toda sua mansidão:
}\switchcolumn*\latim{
Sicut jurávit Dómino, * votum vovit Deo Jacob:
}\switchcolumn\portugues{
Como fez um juramento ao Senhor, * um voto ao Deus de Jacob:
}\switchcolumn*\latim{
Si introíero in tabernáculum domus meæ, * si ascéndero in lectum strati mei:
}\switchcolumn\portugues{
Se entrar na tenda de minha casa, * se subir ao leito do meu estrado:
}\switchcolumn*\latim{
Si dédero somnum óculis meis, * et pálpebris meis dormitatiónem:
}\switchcolumn\portugues{
Se der sono aos meus olhos, * e às minhas pestanas adormecimento:
}\switchcolumn*\latim{
Et réquiem tempóribus meis: donec invéniam locum Dómino, * tabernáculum Deo Jacob.
}\switchcolumn\portugues{
Repouso aos meus templos, até que encontre um lugar para o Senhor, * um tabernáculo para o Deus de Jacob.
}\switchcolumn*\latim{
Ecce, audívimus eam in Éphrata: * invénimus eam in campis silvæ.
}\switchcolumn\portugues{
Eis que ouvimos dizer que estava em Efrata: * e a encontrámos nos campos da selva.
}\switchcolumn*\latim{
Introíbimus in tabernáculum ejus: * adorábimus in loco, ubi stetérunt pedes ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Entraremos no seu tabernáculo: * nós o adoraremos no lugar onde estiveram os seus pés.
}\switchcolumn*\latim{
Surge, Dómine, in réquiem tuam, * Tu et arca sanctificatiónis tuæ.
}\switchcolumn\portugues{
Levantai-Vos, ó Senhor, entrai no vosso repouso, * Vós e a arca de vossa santificação.
}\switchcolumn*\latim{
Sacerdótes tui induántur justítiam: * et sancti tui exsúltent.
}\switchcolumn\portugues{
Vistam-se os vossos sacerdotes de justiça: * e exultem-se os vossos santos.
}\switchcolumn*\latim{
Propter David, servum tuum, * non avértas fáciem Christi tui.
}\switchcolumn\portugues{
Por amor de David vosso servo, * não desprezeis o rosto de vosso Cristo.
}\switchcolumn*\latim{
Jurávit Dóminus David veritátem, et non frustrábitur eam: * De fructu ventris tui ponam super sedem tuam.
}\switchcolumn\portugues{
Jurou o Senhor verdade a David e não deixará de cumpri-la: * sobre o teu trono porei do fruto de teu ventre.
}\switchcolumn*\latim{
Si custodíerint fílii tui testaméntum meum, * et testimónia mea hæc, quæ docébo eos:
}\switchcolumn\portugues{
Se os teus filhos guardarem a minha aliança, * e os testemunhos que lhes ensinarei:
}\switchcolumn*\latim{
Et fílii eórum usque in sǽculum, * sedébunt super sedem tuam.
}\switchcolumn\portugues{
Também os seus filhos para sempre, * se sentarão sobre o teu trono.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam elégit Dóminus Sion: * elégit eam in habitatiónem sibi.
}\switchcolumn\portugues{
Porque o Senhor escolheu Sião: * escolheu-a para sua habitação.
}\switchcolumn*\latim{
Hæc réquies mea in sǽculum sǽculi: * hic habitábo quóniam elégi eam.
}\switchcolumn\portugues{
Este é o meu repouso para sempre: * aqui habitarei porque o escolhi.
}\switchcolumn*\latim{
Víduam ejus benedícens benedícam: * páuperes ejus saturábo pánibus.
}\switchcolumn\portugues{
Abençoarei copiosamente a sua viúva: * saciarei de pães os seus pobres.
}\switchcolumn*\latim{
Sacerdótes ejus índuam salutári: * et sancti ejus exsultatióne exsultábunt.
}\switchcolumn\portugues{
Vestirei os seus sacerdotes de salvação: * e os seus santos exultarão de júbilo.
}\switchcolumn*\latim{
Illuc prodúcam cornu David, * parávi lucérnam Christo meo.
}\switchcolumn\portugues{
Ali dilatarei o poder de David, * preparei uma lâmpada para o meu Cristo.
}\switchcolumn*\latim{
Inimícos ejus índuam confusióne: * super ipsum autem efflorébit sanctificátio mea.
}\switchcolumn\portugues{
Cobrirei de confusão os seus inimigos: * mas sobre eles florescerá a minha santidade.
}\end{paracol}
