\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{C}{onfitémini} Dómino quóniam bonus: * quóniam in ætérnum misericórdia ejus.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{G}{lorificai} o Senhor, porque é bom: * pois eterna é a sua misericórdia.
}\switchcolumn*\latim{
Confitémini Deo deórum: * quóniam in ætérnum misericórdia ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Glorificai o Deus dos deuses: * pois eterna é a sua misericórdia.
}\switchcolumn*\latim{
Confitémini Dómino dominórum: * quóniam in ætérnum misericórdia ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Glorificai o Senhor dos senhores: * pois eterna é a sua misericórdia.
}\switchcolumn*\latim{
Qui facit mirabília magna solus: * quóniam in ætérnum misericórdia ejus.
}\switchcolumn\portugues{
O único que faz grandes maravilhas: * pois eterna é a sua misericórdia.
}\switchcolumn*\latim{
Qui fecit cælos in intelléctu: * quóniam in ætérnum misericórdia ejus.
}\switchcolumn\portugues{
O que fez os céus com sabedoria: * pois eterna é a sua misericórdia.
}\switchcolumn*\latim{
Qui firmávit terram super aquas: * quóniam in ætérnum misericórdia ejus.
}\switchcolumn\portugues{
O que firmou a terra sobre as águas: * pois eterna é a sua misericórdia.
}\switchcolumn*\latim{
Qui fecit luminária magna: * quóniam in ætérnum misericórdia ejus.
}\switchcolumn\portugues{
O que fez os grandes luminares: * pois eterna é a sua misericórdia.
}\switchcolumn*\latim{
Solem in potestátem diéi: * quóniam in ætérnum misericórdia ejus.
}\switchcolumn\portugues{
O sol para presidir ao dia: * pois eterna é a sua misericórdia.
}\switchcolumn*\latim{
Lunam, et stellas in potestátem noctis: * quóniam in ætérnum misericórdia ejus.
}\switchcolumn\portugues{
A lua e as estrelas para presidirem à noite: * pois eterna é a sua misericórdia.
}\switchcolumn*\latim{
Qui percússit Ægýptum cum primogénitis eórum: * quóniam in ætérnum misericórdia ejus.
}\switchcolumn\portugues{
O que feriu o Egipto com seus primogénitos: * pois eterna é a sua misericórdia.
}\switchcolumn*\latim{
Qui edúxit Israël de médio eórum: * quóniam in ætérnum misericórdia ejus.
}\switchcolumn\portugues{
O que tirou Israel do meio deles: * pois eterna é a sua misericórdia.
}\switchcolumn*\latim{
In manu poténti, et brácchio excélso: * quóniam in ætérnum misericórdia ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Com mão poderosa e braço levantado: * pois eterna é a sua misericórdia.
}\switchcolumn*\latim{
Qui divísit Mare Rubrum in divisiónes: * quóniam in ætérnum misericórdia ejus.
}\switchcolumn\portugues{
O que dividiu em duas partes o mar Vermelho: * pois eterna é a sua misericórdia.
}\switchcolumn*\latim{
Et edúxit Israël per médium ejus: * quóniam in ætérnum misericórdia ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Fez passar Israel pelo meio dele: * pois eterna é a sua misericórdia.
}\switchcolumn*\latim{
Et excússit Pharaónem, et virtútem ejus in Mari Rubro: * quóniam in ætérnum misericórdia ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Precipitou Faraó e o seu exército no mar Vermelho: * pois eterna é a sua misericórdia.
}\switchcolumn*\latim{
Qui tradúxit pópulum suum per desértum: * quóniam in ætérnum misericórdia ejus.
}\switchcolumn\portugues{
O que conduziu o seu povo pelo deserto: * pois eterna é a sua misericórdia.
}\switchcolumn*\latim{
Qui percússit reges magnos: * quóniam in ætérnum misericórdia ejus.
}\switchcolumn\portugues{
O que feriu grandes reis: * pois eterna é a sua misericórdia.
}\switchcolumn*\latim{
Et occídit reges fortes: * quóniam in ætérnum misericórdia ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Matou reis fortes: * pois eterna é a sua misericórdia.
}\switchcolumn*\latim{
Sehon, regem Amorrhæórum: * quóniam in ætérnum misericórdia ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Seon, rei dos Amorreus: * pois eterna é a sua misericórdia.
}\switchcolumn*\latim{
Et Og, regem Basan: * quóniam in ætérnum misericórdia ejus.
}\switchcolumn\portugues{
A Ogue, rei de Basã: * pois eterna é a sua misericórdia.
}\switchcolumn*\latim{
Et dedit terram eórum hereditátem: * quóniam in ætérnum misericórdia ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Deu a terra deles em herança: * pois eterna é a sua misericórdia.
}\switchcolumn*\latim{
Hereditátem Israël, servo suo: * quóniam in ætérnum misericórdia ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Em herança a Israel, seu servo: * pois eterna é a sua misericórdia.
}\switchcolumn*\latim{
Quia in humilitáte nostra memor fuit nostri: * quóniam in ætérnum misericórdia ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Em nosso abatimento de nós se lembrou: * pois eterna é a sua misericórdia.
}\switchcolumn*\latim{
Et redémit nos ab inimícis nostris: * quóniam in ætérnum misericórdia ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Livrou-nos dos nossos inimigos: * pois eterna é a sua misericórdia.
}\switchcolumn*\latim{
Qui dat escam omni carni: * quóniam in ætérnum misericórdia ejus.
}\switchcolumn\portugues{
O que dá alimento a toda a carne: * pois eterna é a sua misericórdia.
}\switchcolumn*\latim{
Confitémini Deo cæli: * quóniam in ætérnum misericórdia ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Dai glória a Deus do céu: * pois eterna é a sua misericórdia.
}\switchcolumn*\latim{
Confitémini Dómino dominórum: * quóniam in ætérnum misericórdia ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Dai glória ao Senhor dos senhores: * pois eterna é a sua misericórdia.
}\end{paracol}
