\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{C}{onfitébor} tibi, Dómine, in toto corde meo: * quóniam audísti verba oris mei.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{E}{u} Vos glorificarei, ó Senhor, de todo o coração: * porque ouvistes as palavras da minha boca.
}\switchcolumn*\latim{
In conspéctu Angelórum psallam tibi: * adorábo ad templum sanctum tuum, et confitébor nómini tuo.
}\switchcolumn\portugues{
Em presença dos anjos Vos cantarei salmos: * Vos adorarei no vosso santo templo e glorificarei o vosso nome.
}\switchcolumn*\latim{
Super misericórdia tua, et veritáte tua: * quóniam magnificásti super omne, nomen sanctum tuum.
}\switchcolumn\portugues{
Por causa de vossa misericórdia e de vossa verdade: * porque engrandecestes o vosso santo nome sobre tudo.
}\switchcolumn*\latim{
In quacúmque die invocávero Te, exáudi me: * multiplicábis in ánima mea virtútem.
}\switchcolumn\portugues{
Em qualquer dia que Vos invocar, ouvi-me: * Vós aumentareis a fortaleza na minha alma.
}\switchcolumn*\latim{
Confiteántur tibi, Dómine, omnes reges terræ: * quia audiérunt ómnia verba oris tui:
}\switchcolumn\portugues{
Louvem-Vos, ó Senhor, todos os reis da terra: * pois ouviram todas as palavras de vossa boca:
}\switchcolumn*\latim{
Et cantent in viis Dómini: * quóniam magna est glória Dómini.
}\switchcolumn\portugues{
Cantem nos caminhos do Senhor: * porque a glória do Senhor é grande.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam excélsus Dóminus, et humília réspicit: * et alta a longe cognóscit.
}\switchcolumn\portugues{
Porque, sendo o Senhor excelso, todavia, olha os humildes: * e conhece de longe os altos.
}\switchcolumn*\latim{
Si ambulávero in médio tribulatiónis, vivificábis me: * et super iram inimicórum meórum extendísti manum tuam, et salvum me fecit déxtera tua.
}\switchcolumn\portugues{
Se andar no meio da tribulação, me dareis a vida: * estendestes a vossa mão contra a ira dos meus inimigos e a vossa direita me salvou.
}\switchcolumn*\latim{
Dóminus retríbuet pro me: * Dómine, misericórdia tua in sǽculum: ópera mánuum tuárum ne despícias.
}\switchcolumn\portugues{
O Senhor retribuirá por mim: * ó Senhor, a vossa misericórdia é eterna: não desprezeis as obras de vossas mãos.
}\end{paracol}
