\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{ómine,} probásti me, et cognovísti me: * Tu cognovísti sessiónem meam, et resurrectiónem meam.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{S}{enhor,} provastes-me e conhecestes-me: * Vós sabeis quando me sento e quando me levanto.
}\switchcolumn*\latim{
Intellexísti cogitatiónes meas de longe: * sémitam meam, et funículum meum investigásti.
}\switchcolumn\portugues{
De longe penetrastes os meus pensamentos: * a minha vereda e averiguastes os meus passos.
}\switchcolumn*\latim{
Et omnes vias meas prævidísti: * quia non est sermo in lingua mea.
}\switchcolumn\portugues{
Previstes todos meus caminhos: * pois nenhuma palavra estava na minha língua.
}\switchcolumn*\latim{
Ecce, Dómine, Tu cognovísti ómnia novíssima, et antíqua: * Tu formásti me, et posuísti super me manum tuam.
}\switchcolumn\portugues{
Eis, ó Senhor, que conhecestes todas as coisas, as novíssimas e as antigas: * Vós me formastes e pusestes sobre mim a vossa mão.
}\switchcolumn*\latim{
Mirábilis facta est sciéntia tua ex me: * confortáta est, et non pótero ad eam.
}\switchcolumn\portugues{
Maravilhosa acima de mim se mostrou a vossa ciência: * é sublime e não poderei atingi-la.
}\switchcolumn*\latim{
Quo ibo a spíritu tuo? * Et quo a fácie tua fúgiam?
}\switchcolumn\portugues{
Para onde irei de vosso espírito? * E para onde fugirei de vossa presença?
}\switchcolumn*\latim{
Si ascéndero in cælum, Tu illic es: * si descéndero in inférnum, ades.
}\switchcolumn\portugues{
Se subo ao céu, Vós lá estais: * se desço ao inferno, n’Ele Vos encontrais presente.
}\switchcolumn*\latim{
Si súmpsero pennas meas dilúculo, * et habitávero in extrémis maris:
}\switchcolumn\portugues{
Se levar as minhas asas pela aurora, * e habitar nas extremidades do mar:
}\switchcolumn*\latim{
Étenim illuc manus tua dedúcet me: * et tenébit me déxtera tua.
}\switchcolumn\portugues{
Ainda lá me guiará a vossa mão: * e me susterá a vossa direita.
}\switchcolumn*\latim{
Et dixi: fórsitan ténebræ conculcábunt me: * et nox illuminátio mea in delíciis meis.
}\switchcolumn\portugues{
Disse: talvez me cubrirão as trevas: * e a noite será claridade nos meus deleites.
}\switchcolumn*\latim{
Quia ténebræ non obscurabúntur a Te, et nox sicut dies illuminábitur: * sicut ténebræ ejus, ita et lumen ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Pois as trevas não são escuras para Vós, a noite brilha como o dia: * como são as trevas para Vós, assim é a luz.
}\switchcolumn*\latim{
Quia Tu possedísti renes meos: * suscepísti me de útero matris meæ.
}\switchcolumn\portugues{
Pois Vós possuístes os meus afectos: * recebestes-me desde o ventre de minha mãe.
}\switchcolumn*\latim{
Confitébor tibi quia terribíliter magnificátus es: * mirabília ópera tua, et ánima mea cognóscit nimis.
}\switchcolumn\portugues{
Vos glorificarei, pois sois terrivelmente magnífico: * maravilhosas são as vossas obras e a minha alma o bem sabe.
}\switchcolumn*\latim{
Non est occultátum os meum a Te, quod fecísti in occúlto: * et substántia mea in inferióribus terræ.
}\switchcolumn\portugues{
Meus ossos, que formastes em segredo, Vos não são ocultos: * nem a minha substância nas entranhas da terra.
}\switchcolumn*\latim{
Imperféctum meum vidérunt óculi tui, et in libro tuo omnes scribéntur: * dies formabúntur, et nemo in eis.
}\switchcolumn\portugues{
Vossos olhos me viram em bruto e no vosso livro todos estão escritos: * num dia serão criados, mas deles nem um.
}\switchcolumn*\latim{
Mihi autem nimis honorificáti sunt amíci tui, Deus: * nimis confortátus est principátus eórum.
}\switchcolumn\portugues{
Vejo, contudo, ó Deus, que singularmente honrastes os vossos amigos: * muito se fortaleceu o seu principado.
}\switchcolumn*\latim{
Dinumerábo eos, et super arénam multiplicabúntur: * exsurréxi, et adhuc sum tecum.
}\switchcolumn\portugues{
Contá-los-ei e multiplicar-se-ão mais que a areia: * despertei e ainda estou convosco.
}\switchcolumn*\latim{
Si occíderis, Deus, peccatóres: * viri sánguinum, declináte a me:
}\switchcolumn\portugues{
Se matares os pecadores, ó Deus: * ó varões sanguinários, retirai-vos de mim:
}\switchcolumn*\latim{
Quia dícitis in cogitatióne: * Accípient in vanitáte civitátes tuas.
}\switchcolumn\portugues{
Pois dizeis no vosso pensamento: * tomarão em vão as vossas cidades.
}\switchcolumn*\latim{
Nonne qui odérunt Te, Dómine, óderam? * Et super inimícos tuos tabescébam?
}\switchcolumn\portugues{
Não odiei eu, ó Senhor, os que Vos odiavam? * Me não desgastava eu devido aos vossos inimigos?
}\switchcolumn*\latim{
Perfécto ódio óderam illos: * et inimíci facti sunt mihi.
}\switchcolumn\portugues{
Com ódio perfeito os odiei: * e eles tornaram-se meus inimigos.
}\switchcolumn*\latim{
Proba me, Deus, et scito cor meum: * intérroga me, et cognósce sémitas meas.
}\switchcolumn\portugues{
Provai-me, ó Deus, e sondai o meu coração: * interrogai-me e conhecei os meus caminhos.
}\switchcolumn*\latim{
Et vide, si via iniquitátis in me est: * et deduc me in via ætérna.
}\switchcolumn\portugues{
Vede se há em mim caminho de iniquidade: * e conduzi-me pelo caminho eterno.
}\end{paracol}
