\begin{paracol}{2}\latim{
\slettrine{É}{ripe} me, Dómine, ab hómine malo: * a viro iníquo éripe me.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{L}{ivrai-me,} ó Senhor, do homem malvado: * livrai-me do homem iníquo.
}\switchcolumn*\latim{
Qui cogitavérunt iniquitátes in corde: * tota die constituébant prǽlia.
}\switchcolumn\portugues{
Maquinam iniquidades no coração: * todo o dia armam combates.
}\switchcolumn*\latim{
Acuérunt linguas suas sicut serpéntis: * venénum áspidum sub lábiis eórum.
}\switchcolumn\portugues{
Afiaram as suas línguas como serpentes: * têm veneno de áspides debaixo de seus lábios.
}\switchcolumn*\latim{
Custódi me, Dómine, de manu peccatóris: * et ab homínibus iníquis éripe me.
}\switchcolumn\portugues{
Guardai-me, ó Senhor, da mão do pecador: * e livrai-me dos homens iníquos.
}\switchcolumn*\latim{
Qui cogitavérunt supplantáre gressus meos: * abscondérunt supérbi láqueum mihi:
}\switchcolumn\portugues{
Que planearam derrubar os meus passos: * os soberbos me armaram ocultamente um laço.
}\switchcolumn*\latim{
Et funes extendérunt in láqueum: * juxta iter scándalum posuérunt mihi.
}\switchcolumn\portugues{
Estenderam redes para o embuste: * junto do caminho me colocavam obstáculos.
}\switchcolumn*\latim{
Dixi Dómino: Deus meus es Tu: * exáudi, Dómine, vocem deprecatiónis meæ.
}\switchcolumn\portugues{
Disse ao Senhor: Vós sois o meu Deus: * atendei, ó Senhor, à voz da minha súplica.
}\switchcolumn*\latim{
Dómine, Dómine, virtus salútis meæ: * obumbrásti super caput meum in die belli.
}\switchcolumn\portugues{
Senhor, ó Senhor, fortaleza da minha salvação: * pusestes a coberto a minha cabeça no dia da batalha.
}\switchcolumn*\latim{
Ne tradas me, Dómine, a desidério meo peccatóri: * cogitavérunt contra me, ne derelínquas me, ne forte exalténtur.
}\switchcolumn\portugues{
Não me entregueis, Senhor, contra o meu desejo ao pecador: * eles maquinaram contra mim, me não desampareis, para que se não exultem.
}\switchcolumn*\latim{
Caput circúitus eórum: * labor labiórum ipsórum opériet eos.
}\switchcolumn\portugues{
Sobre a cabeça daqueles que me cercam: * cobri-los-á o trabalho dos seus lábios.
}\switchcolumn*\latim{
Cadent super eos carbónes, in ignem deícies eos: * in misériis non subsístent.
}\switchcolumn\portugues{
Cairão sobre eles brasas, ao fogo os lançareis: * nas misérias não subsistirão.
}\switchcolumn*\latim{
Vir linguósus non dirigétur in terra: * virum injústum mala cápient in intéritu.
}\switchcolumn\portugues{
O varão caluniador não prosperará sobre a terra: * o mal caçará o injusto varão até à morte.
}\switchcolumn*\latim{
Cognóvi quia fáciet Dóminus judícium ínopis: * et vindíctam páuperum.
}\switchcolumn\portugues{
Sei que o Senhor fará justiça ao desvalido: * e que vingará os pobres.
}\switchcolumn*\latim{
Verúmtamen justi confitebúntur nómini tuo: * et habitábunt recti cum vultu tuo.
}\switchcolumn\portugues{
Contudo, os justos glorificarão o vosso nome: * e os rectos habitarão na vossa presença.
}\end{paracol}
