\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{ómine,} clamávi ad Te, exáudi me: * inténde voci meæ, cum clamávero ad Te.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{A}{} Vós clamei, ó Senhor, ouvi-me: * atendei à minha voz, quando clamo a Vós.
}\switchcolumn*\latim{
Dirigátur orátio mea sicut incénsum in conspéctu tuo: * elevátio mánuum meárum sacrifícium vespertínum.
}\switchcolumn\portugues{
Suba direita como incenso a minha oração na vossa presença: * seja a elevação das minhas mãos como o sacrifício vespertino.
}\switchcolumn*\latim{
Pone, Dómine, custódiam ori meo: * et óstium circumstántiæ lábiis meis.
}\switchcolumn\portugues{
Ponde, ó Senhor, uma guarda à minha boca: * e aos meus lábios uma porta que os feche.
}\switchcolumn*\latim{
Non declínes cor meum in verba malítiæ, * ad excusándas excusatiónes in peccátis.
}\switchcolumn\portugues{
Não deixais que meu coração se incline para palavras de malícia, * para buscar desculpas nos pecados.
}\switchcolumn*\latim{
Cum homínibus operántibus iniquitátem: * et non communicábo cum eléctis eórum.
}\switchcolumn\portugues{
Como fazem os homens que operam a iniquidade: * não quero ter parte nas suas escolhas.
}\switchcolumn*\latim{
Corrípiet me justus in misericórdia, et increpábit me: * óleum autem peccatóris non impínguet caput meum.
}\switchcolumn\portugues{
Corrija-me o justo e advirta-me com misericórdia: * mas o azeite do pecador não chegue a ungir a minha cabeça.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam adhuc et orátio mea in beneplácitis eórum: * absórpti sunt juncti petræ júdices eórum.
}\switchcolumn\portugues{
Porque até a minha oração é contra o que lhe agrada: * os seus juízes serão precipitados ao longo dos rochedos.
}\switchcolumn*\latim{
Audient verba mea quóniam potuérunt: * sicut crassitúdo terræ erúpta est super terram.
}\switchcolumn\portugues{
Ouvirão as minhas palavras porque são poderosas: * como o torrão se desfaz à flor do solo.
}\switchcolumn*\latim{
Dissipáta sunt ossa nostra secus inférnum: * quia ad Te, Dómine, Dómine, óculi mei: in Te sperávi, non áuferas ánimam meam.
}\switchcolumn\portugues{
Foram dissipados os nossos ossos junto do inferno: * mas para Vós, Senhor, ó Senhor, estão os meus olhos: em Vós tenho esperado, me não tireis a vida.
}\switchcolumn*\latim{
Custódi me a láqueo, quem statuérunt mihi: * et a scándalis operántium iniquitátem.
}\switchcolumn\portugues{
Guardai-me do laço que me armaram: * e das emboscadas dos que praticam a iniquidade.
}\switchcolumn*\latim{
Cadent in retiáculo ejus peccatóres: * singuláriter sum ego donec tránseam.
}\switchcolumn\portugues{
Os pecadores cairão na sua rede: * quanto a mim, estou só até conseguir passar.
}\end{paracol}
