\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{V}{oce} mea ad Dóminum clamávi: * voce mea ad Dóminum deprecátus sum:
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{C}{om} a minha voz clamei ao Senhor: * com minha voz supliquei ao Senhor:
}\switchcolumn*\latim{
Effúndo in conspéctu ejus oratiónem meam, * et tribulatiónem meam ante ipsum pronúntio.
}\switchcolumn\portugues{
Derramo na sua presença a minha oração, * e exponho diante d’Ele a minha tribulação.
}\switchcolumn*\latim{
In deficiéndo ex me spíritum meum, * et Tu cognovísti sémitas meas.
}\switchcolumn\portugues{
Quando o meu espírito foi desfalecendo, * Vós conhecestes as minhas veredas.
}\switchcolumn*\latim{
In via hac, qua ambulábam, * abscondérunt láqueum mihi.
}\switchcolumn\portugues{
No caminho por onde andava, * me armaram laços ocultos.
}\switchcolumn*\latim{
Considerábam ad déxteram, et vidébam: * et non erat qui cognósceret me.
}\switchcolumn\portugues{
Voltava-me para a minha direita e olhava: * e não havia quem me conhecesse.
}\switchcolumn*\latim{
Périit fuga a me, * et non est qui requírat ánimam meam.
}\switchcolumn\portugues{
Falhou-me a fuga, * e não há quem se importe com minha vida.
}\switchcolumn*\latim{
Clamávi ad Te, Dómine, * dixi: Tu es spes mea, pórtio mea in terra vivéntium.
}\switchcolumn\portugues{
A Vós clamei, ó Senhor, * e disse: Vós sois a minha esperança, a minha porção na terra dos viventes.
}\switchcolumn*\latim{
Inténde ad deprecatiónem meam: * quia humiliátus sum nimis.
}\switchcolumn\portugues{
Atendei à minha súplica: * pois fui sumamente humilhado.
}\switchcolumn*\latim{
Líbera me a persequéntibus me: * quia confortáti sunt super me.
}\switchcolumn\portugues{
Livrai-me dos que me perseguem: * pois se tornaram mais fortes do que eu.
}\switchcolumn*\latim{
Educ de custódia ánimam meam ad confiténdum nómini tuo: * me exspéctant justi, donec retríbuas mihi.
}\switchcolumn\portugues{
Tirai a minha alma desta prisão para dar glória ao vosso nome: * estão-me esperando os justos, até que me recompenses.
}\end{paracol}
