\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{ómine,} exáudi oratiónem meam: áuribus pércipe obsecratiónem meam in veritáte tua: * exáudi me in tua justítia.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{O}{uvi,} ó Senhor, a minha oração, prestai ouvidos aos meus rogos, segundo a vossa verdade: * atendei-me na vossa justiça.
}\switchcolumn*\latim{
Et non intres in judícium cum servo tuo: * quia non justificábitur in conspéctu tuo omnis vivens.
}\switchcolumn\portugues{
Não entreis em juízo com vosso servo: * pois nem um vivente será justificado na vossa presença.
}\switchcolumn*\latim{
Quia persecútus est inimícus ánimam meam: * humiliávit in terra vitam meam.
}\switchcolumn\portugues{
Pois o inimigo perseguiu a minha alma: * humilhou a minha vida até ao chão.
}\switchcolumn*\latim{
Collocávit me in obscúris sicut mórtuos sǽculi: * et anxiátus est super me spíritus meus, in me turbátum est cor meum.
}\switchcolumn\portugues{
Colocou-me na escuridão como a dos mortos de séculos: * e está angustiado sobre mim o meu espírito, em mim se turvou meu coração.
}\switchcolumn*\latim{
Memor fui diérum antiquórum, meditátus sum in ómnibus opéribus tuis: * in factis mánuum tuárum meditábar.
}\switchcolumn\portugues{
Tenho recordado os dias antigos, meditei em todas vossas obras: * meditei nas obras de vossas mãos.
}\switchcolumn*\latim{
Expándi manus meas ad Te: * ánima mea sicut terra sine aqua tibi.
}\switchcolumn\portugues{
Estendi as minhas mãos para Vós: * a minha alma ante Vós é como terra sedenta.
}\switchcolumn*\latim{
Velóciter exáudi me, Dómine: * defécit spíritus meus.
}\switchcolumn\portugues{
Atendei-me depressa, ó Senhor: * o meu espírito desfaleceu.
}\switchcolumn*\latim{
Non avértas fáciem tuam a me: * et símilis ero descendéntibus in lacum.
}\switchcolumn\portugues{
Não afasteis de mim a vossa face: * para que não seja semelhante aos que descem ao abysmo.
}\switchcolumn*\latim{
Audítam fac mihi mane misericórdiam tuam: * quia in Te sperávi.
}\switchcolumn\portugues{
Desde a manhã fazei-me sentir a vossa misericórdia: * pois em Vós tenho esperado.
}\switchcolumn*\latim{
Notam fac mihi viam, in qua ámbulem: * quia ad Te levávi ánimam meam.
}\switchcolumn\portugues{
Fazei-me conhecer o caminho em que hei-de andar: * pois a Vós elevei a minha alma.
}\switchcolumn*\latim{
Éripe me de inimícis meis, Dómine, ad Te confúgi: * doce me fácere voluntátem tuam, quia Deus meus es Tu.
}\switchcolumn\portugues{
Livrai-me dos meus inimigos, ó Senhor, junto de Vós me refugio: * ensinai-me a fazer a vossa vontade, pois Vós sois o meu Deus.
}\switchcolumn*\latim{
Spíritus tuus bonus dedúcet me in terram rectam: * propter nomen tuum, Dómine, vivificábis me, in æquitáte tua.
}\switchcolumn\portugues{
Vosso bom espírito conduzir-me-á à terra da rectidão: * por causa de vosso nome, ó Senhor, dar-me-eis a vida.
}\switchcolumn*\latim{
Edúces de tribulatióne ánimam meam: * et in misericórdia tua dispérdes inimícos meos.
}\switchcolumn\portugues{
Tirareis a minha alma da tribulação: * e pela vossa misericórdia, dissipareis os meus inimigos.
}\switchcolumn*\latim{
Et perdes omnes, qui tríbulant ánimam meam: * quóniam ego servus tuus sum.
}\switchcolumn\portugues{
Destruireis todos os que atribulam a minha alma: * porque eu sou vosso servo.
}\end{paracol}
