\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{E}{xaltábo} Te, Deus meus, rex: * et benedícam nómini tuo in sǽculum, et in sǽculum sǽculi.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{E}{u} Vos exaltarei, ó Deus meu rei: * e bendirei o vosso nome para sempre e pelos séculos dos séculos.
}\switchcolumn*\latim{
Per síngulos dies benedícam tibi: * et laudábo nomen tuum in sǽculum, et in sǽculum sǽculi.
}\switchcolumn\portugues{
Cada dia Vos bendirei: * e louvarei o vosso nome para sempre e pelos séculos dos séculos.
}\switchcolumn*\latim{
Magnus Dóminus, et laudábilis nimis: * et magnitúdinis ejus non est finis.
}\switchcolumn\portugues{
Grande é o Senhor e digníssimo de louvor: * e a sua grandeza não tem fim.
}\switchcolumn*\latim{
Generátio et generátio laudábit ópera tua: * et poténtiam tuam pronuntiábunt.
}\switchcolumn\portugues{
Todas as gerações louvarão as vossas obras: * e pronunciarão a vossa potência.
}\switchcolumn*\latim{
Magnificéntiam glóriæ sanctitátis tuæ loquéntur: * et mirabília tua narrábunt.
}\switchcolumn\portugues{
Falarão da magnificência da glória de vossa santidade: * e narrarão as vossas maravilhas.
}\switchcolumn*\latim{
Et virtútem terribílium tuórum dicent: * et magnitúdinem tuam narrábunt.
}\switchcolumn\portugues{
Dirão quanto é terrível o vosso poder: * e narrarão a vossa grandeza.
}\switchcolumn*\latim{
Memóriam abundántiæ suavitátis tuæ eructábunt: * et justítia tua exsultábunt.
}\switchcolumn\portugues{
Expandir-se-ão na lembrança de vossa imensa bondade: * e exultarão com vossa justiça.
}\switchcolumn*\latim{
Miserátor, et miséricors Dóminus: * pátiens, et multum miséricors.
}\switchcolumn\portugues{
Clemente e misericordioso é o Senhor: * paciente e muito misericordioso.
}\switchcolumn*\latim{
Suávis Dóminus univérsis: * et miseratiónes ejus super ómnia ópera ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Suave é o Senhor para com todos: * e as suas misericórdias sobre todas suas obras.
}\switchcolumn*\latim{
Confiteántur tibi, Dómine, ómnia ópera tua: * et sancti tui benedícant tibi.
}\switchcolumn\portugues{
Dêem-Vos glória, ó Senhor, todas vossas obras: * e Vos bendigam os vossos santos.
}\switchcolumn*\latim{
Glóriam regni tui dicent: * et poténtiam tuam loquéntur:
}\switchcolumn\portugues{
Eles publicarão a glória de vosso reino: * e falarão de vosso poder:
}\switchcolumn*\latim{
Ut notam fáciant fíliis hóminum poténtiam tuam: * et glóriam magnificéntiæ regni tui.
}\switchcolumn\portugues{
Para fazerem conhecer aos filhos dos homens o vosso poder: * e a gloriosa magnificência de vosso reino.
}\switchcolumn*\latim{
Regnum tuum regnum ómnium sæculórum: * et dominátio tua in omni generatióne et generatiónem.
}\switchcolumn\portugues{
Vosso reino é um reino que se estende a todos os séculos: * e vosso império a todas as gerações.
}\switchcolumn*\latim{
Fidélis Dóminus in ómnibus verbis suis: * et sanctus in ómnibus opéribus suis.
}\switchcolumn\portugues{
O Senhor é fiel em todas suas palavras: * e santo em todas suas obras.
}\switchcolumn*\latim{
Allevat Dóminus omnes qui córruunt: * et érigit omnes elísos.
}\switchcolumn\portugues{
O Senhor sustém todos os que estão para cair: * e levanta todos os prostrados.
}\switchcolumn*\latim{
Óculi ómnium in Te sperant, Dómine: * et Tu das escam illórum in témpore opportúno.
}\switchcolumn\portugues{
Os olhos de todos esperam em Vós, ó Senhor: * e Vós lhes dais o sustento em tempo oportuno.
}\switchcolumn*\latim{
Aperis Tu manum tuam: * et imples omne ánimal benedictióne.
}\switchcolumn\portugues{
Vós abris a vossa mão: * e encheis de bênção todos os viventes.
}\switchcolumn*\latim{
Justus Dóminus in ómnibus viis suis: * et sanctus in ómnibus opéribus suis.
}\switchcolumn\portugues{
Justo é o Senhor em todos seus caminhos: * e santo em todas suas obras.
}\switchcolumn*\latim{
Prope est Dóminus ómnibus invocántibus eum: * ómnibus invocántibus eum in veritáte.
}\switchcolumn\portugues{
O Senhor está perto de todos os que O invocam: * de todos os que O invocam com verdade.
}\switchcolumn*\latim{
Voluntátem timéntium se fáciet: * et deprecatiónem eórum exáudiet: et salvos fáciet eos.
}\switchcolumn\portugues{
Fará a vontade dos que O temem: * atenderá a sua oração e salvá-los-á.
}\switchcolumn*\latim{
Custódit Dóminus omnes diligéntes se: * et omnes peccatóres dispérdet.
}\switchcolumn\portugues{
O Senhor guarda todos os que O amam: * e exterminará todos os pecadores.
}\switchcolumn*\latim{
Laudatiónem Dómini loquétur os meum: * et benedícat omnis caro nómini sancto ejus in sǽculum, et in sǽculum sǽculi.
}\switchcolumn\portugues{
Minha boca publicará o louvor do Senhor: * e bendiga toda a carne o seu santo nome, para sempre e pelos séculos dos séculos.
}\end{paracol}
