\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{L}{auda,} ánima mea, Dóminum, laudábo Dóminum in vita mea: * psallam Deo meo quámdiu fúero.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{L}{ouva} o Senhor, ó minha alma, louvarei o Senhor durante a minha vida: * cantarei salmos ao meu Deus até perecer.
}\switchcolumn*\latim{
Nolíte confídere in princípibus: * in fíliis hóminum, in quibus non est salus.
}\switchcolumn\portugues{
Não confies nos príncipes: * nem nos filhos dos homens, em quem não há salvação.
}\switchcolumn*\latim{
Exíbit spíritus ejus, et revertétur in terram suam: * in illa die períbunt omnes cogitatiónes eórum.
}\switchcolumn\portugues{
Sairá o seu espírito e retornará à sua terra: * nesse dia se desvanecerão todos seus desígnios.
}\switchcolumn*\latim{
Beátus, cujus Deus Jacob adjútor ejus, spes ejus in Dómino, Deo ipsíus: * qui fecit cælum et terram, mare, et ómnia, quæ in eis sunt.
}\switchcolumn\portugues{
Bem-aventurado de quem é protector o Deus de Jacob e cuja esperança está no Senhor seu Deus: * que fez o céu e a terra, o mar e todas as coisas que neles há.
}\switchcolumn*\latim{
Qui custódit veritátem in sǽculum, facit judícium injúriam patiéntibus: * dat escam esuriéntibus.
}\switchcolumn\portugues{
O qual conserva eternamente a verdade, faz justiça aos que sofrem injúria: * dá sustento aos famintos.
}\switchcolumn*\latim{
Dóminus solvit compedítos: * Dóminus illúminat cæcos.
}\switchcolumn\portugues{
O Senhor dá liberdade aos cativos: * o Senhor alumia os cegos.
}\switchcolumn*\latim{
Dóminus érigit elísos, * Dóminus díligit justos.
}\switchcolumn\portugues{
O Senhor levanta os caídos, * o Senhor ama os justos.
}\switchcolumn*\latim{
Dóminus custódit ádvenas, pupíllum et víduam suscípiet: * et vias peccatórum dispérdet.
}\switchcolumn\portugues{
O Senhor protege os peregrinos, ampara o órfão e a viúva: * e destruirá os caminhos dos pecadores.
}\switchcolumn*\latim{
Regnábit Dóminus in sǽcula, Deus tuus, Sion, * in generatiónem et generatiónem.
}\switchcolumn\portugues{
O Senhor reinará pelos séculos, o teu Deus, ó Sião, * por todas as gerações.
}\end{paracol}
