\subsectioninfo{Quinta-Feira Santa}{Estação em S. João de Latrão}

\paragraphinfo{Intróito}{Gl. 6, 14}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{N}{os} autem gloriári opórtet in Cruce Dómini nostri Jesu Christi: in quo est salus, vita et resurréctio nostra: per quem salváti et liberáti sumus. \emph{Ps. 66, 2} Deus misereátur nostri, et benedícat nobis: illúminet vultum suum super nos, et misereátur nostri.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{N}{ós,} porém, devemos ufanar-nos na Cruz de N. S. Jesus Cristo, pois Ele é a nossa salvação, vida e ressurreição: e por Ele fomos salvos e livres. \emph{Sl. 66, 2} Que Deus tenha misericórdia de nós e nos abençoe; e se compadeça de nós!
}\end{paracol}

\paragraph{Oração}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{eus,} a quo et Judas reatus sui pœnam, et confessiónis suæ latro prǽmium sumpsit, concéde nobis tuæ propitiatiónis efféctum: ut, sicut in passióne sua Jesus Christus, Dóminus noster, diversa utrísque íntulit stipéndia meritórum; ita nobis, abláto vetustátis erróre, resurrectiónis suæ grátiam largiátur: Qui tecum \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{Ó}{} Deus, de quem Judas recebeu o castigo da sua perfídia e o ladrão a recompensa da sua confissão, concedei-nos o efeito da vossa misericórdia, a fim de que, assim como N. S. Jesus Cristo durante a sua Paixão tratou a um e ao outro segundo os seus méritos, assim também, havendo desaparecido a nossa malícia do «homem velho», nos tornemos participantes da sua ressurreição. Ele, que, sendo Deus \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Epístola}{1 Cor. 11, 20-32}
\begin{paracol}{2}\latim{
Léctio Epístolæ beáti Pauli Apóstoli ad Corínthios.
}\switchcolumn\portugues{
Lição da Ep.ª do B. Ap.º Paulo aos Coríntios.
}\switchcolumn*\latim{
\rlettrine{F}{ratres:} Conveniéntibus vobis m unum, jam non est Domínicam cœnam manducáre. Unusquísque enim suam cenam præsúmit ad manducándum. Et alius quidem ésurit: álius autem ébrius est. Numquid domos non habétis ad manducándum et bibéndum? aut ecclésiam Dei contémnitis, et confúnditis eos, qui non habent? Quid dicam vobis? Laudo vos? In hoc non laudo. Ego enim accépi a Dómino quod et trádidi vobis, quóniam Dóminus Jesus, in qua nocte tradebátur, accépit panem, et grátias agens tregit, et dixit: Accípite, et manducáte: hoc est corpus meum, quod pro vobis tradétur: hoc fácite in meam commemoratiónem. Simíliter et cálicem, postquam cœnávit, dicens: Hic calix novum Testaméntum est in meo sánguine: hoc fácite, quotiescúmque bibétis, in meam commemoratiónem. Quotiescúmque enim manducábitis panem hunc et cálicem bibétis: mortem Dómini annuntiábitis, donec véniat. Itaque quicúmque manducáverit panem hunc vel bíberit cálicem Dómini indígne, reus erit córporis et sánguinis Dómini. Probet autem seípsum homo: et sic de pane illo edat et de cálice bibat. Qui enim mandúcat et bibit indígne, judícium sibi mandúcat et bibit: non dijúdicans corpus Dómini. Ideo inter vos multi infirmi et imbecílles, et dórmiunt multi. Quod si nosmetípsos dijudicarémus, non útique judicarémur. Dum judicámur autem, a Dómino corrípimur, ut non cum hoc mundo damnémur.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{M}{eus} irmãos: Quando vos reunis em assembleia, já não é para comer a Ceia do Senhor que o fazeis; pois cada um de vós se antecipa em comer a sua própria ceia à parte, de modo que um fica com fome e o outro fica ébrio. Porventura não tendes as vossas casas para aí comer e beber? Ou, desprezando a assembleia de Deus, quereis humilhar aqueles que nada possuem? Que vos direi? Louvar-vos? Decerto que não posso louvar-vos por isto; pois foi o Senhor que me ensinou o que a este respeito vos transmiti, isto é: que o Senhor Jesus, na noite em que foi traído, tomou o pão e, depois de haver dado graças, partiu-o e disse: «Aceitai e comei. Isto é o meu corpo, que será entregue por vós. Fazei isto em minha memória». Do mesmo modo, depois de haver ceado, tomou o cálice e disse: «Este cálice é o Novo Testamento no meu sangue. Fazei isto mesmo, em minha memória, sempre que o beberdes». Todas as vezes que comerdes este pão e beberdes este cálice anunciareis a morte do Senhor, até que Ele venha. É por isso que todo aquele que indignamente comer este pão ou beber o cálice do Senhor será réu do Corpo e do Sangue do Senhor. Examine-se, pois, o homem a si mesmo: e, assim, coma daquele pão e beba do cálice; pois o que comer e beber indignamente, não discernindo o Corpo do Senhor, come e bebe a sua condenação. É por isto que no meio de vós há muitos enfermos e fracos e muitos outros dormem. Portanto, se nos julgarmos a nós mesmos, não seremos condenados; pois, enquanto nos julgamos, o Senhor nos corrigirá, a fim de não sermos condenados com este mundo.
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Gradual}{Fl. 2, 8-9}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{C}{hristus} factus est pro nobis obœdiens usque ad mortem, mortem autem crucis ℣. Propter quod et Deus exaltávit illum: et dedit illi nomen, quod est super omne nomen.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{C}{risto} tornou-se obediente por nós até à morte, e morte de cruz. ℣. Pelo que Deus O exaltou e lhe deu um nome que é superior a todos os nomes.
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Evangelho}{Jo. 13, 1-15}
\begin{paracol}{2}\latim{
\cruz Sequéntia sancti Evangélii secúndum Joánnem.
}\switchcolumn\portugues{
\cruz Continuação do santo Evangelho segundo S. João.
}\switchcolumn*\latim{
\blettrine{A}{nte} diem festum Paschae, sciens Jesus, quia venit hora ejus, ut tránseat ex hoc mundo ad Patrem: cum dilexísset suos, qui erant in mundo, in finem diléxit eos. Et cena facta, cum diábolus jam misísset in cor, ut tráderet eum Judas Simónis Iscariótæ: sciens, quia ómnia dedit ei Pater in manus, et quia a Deo exivit, et ad Deum vadit: surgit a cena et ponit vestiménta sua: et cum accepísset línteum, præcínxit se. Deinde mittit aquam in pelvim, et cœpit laváre pedes discipulórum, et extérgere línteo, quo erat præcínctus. Venit ergo ad Simónem Petrum. Et dicit ei Petrus: Dómine, tu mihi lavas pedes? Respóndit Jesus et dixit ei: Quod ego fácio, tu nescis modo, scies autem póstea. Dicit ei Petrus: Non lavábis mihi pedes in ætérnum.
}\switchcolumn\portugues{
\blettrine{A}{ntes} do dia da festa da Páscoa, sabendo Jesus que chegara a sua hora em que devia passar deste mundo para seu Pai, havendo amado os seus, que estavam no mundo, amou-os até ao fim. E, depois da ceia, quando já o demónio havia posto o desígnio de O atraiçoar no coração de Judas Iscariotes, filho de Simão, sabendo Jesus que o Pai havia deixado todas as cousas nas suas mãos e que, havendo Ele saído de Deus, para Deus voltava, levantou-se da mesa, tirou o seu manto e cingiu-se com uma toalha. Em seguida, deitou água em uma bacia, começou a lavar os pés dos discípulos e enxugou-lhos com a toalha com que se cingira. Chegou, enfim, a Simão-Pedro, o qual lhe disse: «Senhor, quereis lavar-me os pés?». Jesus respondeu: «O que Eu faço o não compreendes agora; mais tarde compreendê-lo-ás». Pedro disse-Lhe: «Não; jamais me lavareis os pés!».
}\switchcolumn*\latim{
Respóndit ei Jesus: Si non lávero te, non habébis partem mecum. Dicit ei Simon Petrus: Dómine, non tantum pedes meos, sed et manus et caput. Dicit ei Jesus: Qui lotus est, non índiget nisi ut pedes lavet, sed est mundus totus. Et vos mundi estis, sed non omnes. Sciébat enim, quisnam esset, qui tráderet eum: proptérea dixit: Non estis mundi omnes. Postquam ergo lavit pedes eórum et accépit vestiménta sua: cum recubuísset íterum, dixit eis: Scitis, quid fécerim vobis? Vos vocátis me Magíster et Dómine: et bene dícitis: sum étenim. Si ergo ego lavi pedes vestros, Dóminus et Magíster: et vos debétis alter altérius laváre pedes. Exémplum enim dedi vobis, ut, quemádmodum ego feci vobis, ita et vos faciátis.
}\switchcolumn\portugues{
Jesus respondeu-lhe: «Se te não lavar os pés, não terás parte comigo». Simão-Pedro disse, então: «Senhor, não só os pés, mas ainda as mãos e a cabeça!». E Jesus disse-lhe: «Quem está lavado só precisa de lavar os pés; pois está todo limpo. Vós também estais limpos, mas não todos». Pois Ele sabia quem havia de entregá-l’O; por isso disse: «Não estais todos limpos». Depois de lhes lavar os pés, tomou os vestidos, assentou-se à mesa e disse: «Sabeis o que vos fiz? Chamais-me Senhor e Mestre e dizeis bem, porque, na verdade, o sou. Se Eu, pois, sendo vosso Mestre e Senhor, vos lavei os pés, também deveis lavá-los uns aos outros. Dei-Vos o exemplo, para que, assim como Eu vos fiz, assim façais também».
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Ofertório}{Sl. 117, 16 \& 17}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{éxtera} Dómini fecit virtútem, déxtera Dómini exaltávit me: non móriar, sed vivam, et narrábo ópera Dómini.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{A}{} dextra do Senhor mostrou o seu poder; a dextra do Senhor exaltou-me! Não morrerei, mas viverei e publicarei as maravilhas do Senhor.
}\end{paracol}

\paragraph{Secreta}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{I}{pse} tibi, quǽsumus, Dómine sancte, Pater omnípotens, ætérne Deus, sacrifícium nostrum reddat accéptum, qui discípulis suis in sui commemoratiónem hoc fíeri hodiérna traditióne monstrávit, Jesus Christus, Fílius tuus, Dóminus noster: Qui tecum vivit et regnat \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{S}{enhor} santo, Pai omnipotente e Deus eterno, permiti que este nosso sacrifício Vos seja agradável por Jesus Cristo, vosso Filho, que, instituindo-o neste dia, prescreveu aos discípulos que o celebrassem em sua memória. Ele, que, sendo Deus, convosco vive e \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Comúnio}{Jo. 13, 12, 13 \& 15}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{óminus} Jesus, postquam cœnávit cum discípulis suis, lavit pedes eórum, et ait illis: Scitis, quid fécerim vobis ego, Dóminus et Magíster? Exemplum dedi vobis, ut et vos ita faciátis.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{O}{} Senhor Jesus, depois de haver ceado com seus discípulos, lavou-lhes os pés e disse-lhes: «Sabeis o que vos fiz, sendo vosso Senhor e Mestre? Dei-vos o exemplo, para que façais também o mesmo».
}\end{paracol}

\paragraph{Postcomúnio}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{R}{efécti} vitálibus aliméntis, quǽsumus, Dómine, Deus
noster: ut, quod témpore nostræ mortalitátis exséquimur, immortalitátis tuæ múnere consequámur. Per Dóminum nostrum \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{Ó}{} Senhor, nosso Deus, havendo nós sido saciados com este alimento de vida, concedei-nos a graça de, com vosso socorro, alcançarmos no seio da imortalidade o que procurámos durante a vida mortal. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\subsubsection{Procissão do SS. Sacramento}

\paragraph{Pange Lingua}
\input{texto/hinos/pangelingua}

\subsubsection{Desnudação dos Altares}

\paragraphinfo{Antífona}{Sl. 21, 19}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{iviserunt} sibi vestimenta mea: et super vestem meam misérunt sortem.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{D}{ividiram} entre si os meus vestidos e sobre a minha túnica jogaram sortes.
}\end{paracol}

\paragraph{Salmo 21}
\input{texto/devocionario/salmos/021}

\emph{Depois do Salmo 21 repetir Antífona anterior.}

\subsubsection{Lava-Pés}

\emph{Evangelho igual ao anterior.}

\paragraphinfo{Antífona}{Jo. 13, 34}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{M}{andátum} novum do vobis: ut diligátis ínvicem, sicut diléxi vos, dicit Dóminus. \emph{Ps. 118, 1} Beáti immaculáti in via: qui ámbulant in lege Dómini.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{D}{ou-vos} um novo mandamento: «Amai-vos uns aos outros, como vos amei», diz o Senhor. \emph{Sl. 118, 1} Bem-aventurados os que são puros na sua vida: e que seguem a lei do Senhor.
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Antífona}{Jo. 13, 4, 5 \& 15}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{P}{ostquam} surréxit Dóminus a cœna, misit aquam in pelvim, et cœpit laváre pedes discipulórum suórum: hoc exémplum réliquit eis. \emph{Ps. 47, 2} Magnus Dóminus, et laudábilis nimis: in civitáte Dei nostri, in monte sancto ejus. Postquam surréxit Dóminus.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{D}{epois} que o Senhor se levantou da ceia, deitou água em uma bacia e começou a lavar os pés aos discípulos, deixando este exemplo. \emph{Sl. 47, 2} O Senhor é grande e digno de todo o louvor na cidade de nosso Deus, na sua montanha sagrada.
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Antífona}{Jo. 13, 12, 13 \& 15}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{óminus} Jesus, postquam cœnávit cum discípulis suis, lavit pedes eórum, et ait illis: Scitis, quid fécerim vobis ego, Dóminus et Magíster? Exémplum dedi vobis, ut et vos ita faciátis. \emph{Ps. 84, 2} Benedixísti, Dómine, terram tuam: avertísti captivitátem Jacob.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{O}{} Senhor Jesus, depois de haver ceado com os discípulos, lavou-lhes os pés e disse-lhes: «Sabeis o que acabo de vos fazer, posto que seja vosso Senhor e Mestre? Dei-vos o exemplo, a fim de que façais o que acabo de fazer». \emph{Sl. 84, 2} Abençoastes, Senhor, a vossa terra; livrastes Jacob do cativeiro.
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Antífona}{ Jo. 13, 6-7 \& 8.}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{ómine,} tu mihi lavas pedes? Respóndit Jesus et dixit ei: Si non lávero tibi pedes, non habébis partem mecum. ℣. Venit ergo ad Simónem Petrum, et dixit ei Petrus.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{S}{enhor,} quereis lavar-me os pés? Jesus respondeu-lhe e disse: «Se te não lavar os pés, não terás parte comigo». ℣. Porém, quando Jesus chegou junto de Simão-Pedro, este disse-Lhe:
}\switchcolumn\latim{
Dómine, tu mihi lavas pedes? Respóndit Jesus et dixit ei: Si non lávero tibi pedes, non habébis partem mecum. ℣. Quod ego fácio, tu nescis modo: scies autem póstea.
}\switchcolumn\portugues{
Senhor, quereis lavar-me os pés? Jesus respondeu-lhe e disse: «Se te não lavar os pés, não terás parte comigo». ℣. «O que faço presentemente tu o ignoras; mas sabê-lo-ás depois».
}\switchcolumn\latim{
Dómine, tu mihi lavas pedes? Respóndit Jesus et dixit ei: Si non lávero tibi pedes, non habébis partem mecum.
}\switchcolumn\portugues{
Senhor, quereis lavar-me os pés? Jesus respondeu-lhe e disse: «Se te não lavar os pés, não terás parte comigo».
}\end{paracol}

\paragraph{Antífona}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{S}{i} ego, Dóminus et Magíster vester, lavi vobis pedes: quanto magis debétis alter altérius laváre pedes? \emph{Ps. 48, 2} Audíte hæc, omnes gentes: áuribus percípite, qui habitátis orbem.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{S}{e} Eu, vosso Senhor e Mestre, vos lavei os pés, quanto mais deveis lavar os pés uns aos outros. \emph{Sl. 48, 2} Ó povos, escutai todos esta palavra. Ouvi-a, ó habitantes da terra.
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Antífona}{Jo. 13, 35}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{I}{n} hoc cognóscent omnes, quia discípuli mei estis, si dilectiónem habuéritis ad ínvicem. ℣. Dixit Jesus discípulis suis.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{T}{odos} conhecerão que sois meus discípulos, se vos amardes uns aos outros. ℣. Disse Jesus a seus discípulos.
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Antífona}{1 Cor. 13, 13}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{M}{áneant} in vobis fides, spes, cáritas, tria hæc: major autem horum est cáritas. ℣. Nunc autem manent fides, spes, cáritas, tria hæc: major horum est cáritas.
}\switchcolumn\portugues{
\qlettrine{Q}{ue} a fé, a esperança e a caridade permaneçam em vós; mas a caridade é a maior destas três virtudes. ℣. Presentemente existem três virtudes, mas a maior das três é a caridade.
}\end{paracol}

\paragraph{Antífona}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{B}{enedícta} sit sancta Trínitas atque indivísa Unitas: confitébimur ei, quia fecit nobíscum misericórdiam suam. ℣. Benedicámus Patrem, et Fílium, cum Sancto Spíritu. \emph{Ps. 83, 23} Quam dilécta tabernácula tua, Dómine virtútum! concupíscit, et déficit ánima mea in átria Dómini.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{B}{endita} seja a Santíssima Trindade e a unidade indivisível! Cantaremos os seus louvores, porque Deus espalhou sobre nós a sua misericórdia. ℣. Bendigamos o Pai, e o Filho, e o Espírito Santo. \emph{Sl. 83, 23} Como são amáveis os vossos tabernáculos, ó Deus dos exércitos. Minha alma voa em transportes de amor ao pensar nos átrios do Senhor.
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Antífona}{1 Jo. 2; 3; 4}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{U}{bi} cáritas et amor, Deus ibi est. ℣. Congregávit nos in unum Christi amor. ℣. Exsultémus et in ipso jucundémur. ℣. Timeámus et amémus Deum vivum. ℣. Et ex corde diligámus nos sincéro.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{D}{eus} está onde estiverem a caridade e o amor. ℣. Foi o amor ele Cristo que nos reuniu. ℣. Alegremo-nos e encontremos n’Ele as delícias. ℣. Temamos e amemos Deus vivo. ℣. Amemo-nos uns aos outros, sinceramente.
}\switchcolumn*\latim{
Ubi cáritas et amor, Deus ibi est. ℣. Simul ergo cum in unum congregámur: ℣. Ne nos mente dividámur, caveámus. ℣. Cessent júrgia malígna, cessent lites. ℣. Et in médio nostri sit Christus Deus.
}\switchcolumn\portugues{
Deus esta onde estiverem a caridade e o amor. ℣. Estamos reunidos em urna única assembleia. ℣. Evitemos tudo o que possa dividir os nossos corações. ℣. Longe de nós as rixas e as dissensões. ℣. Que Cristo, nosso Deus, esteja no meio de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Ubi cáritas et amor, Deus ibi est. ℣. Simul quoque cum Beátis videámus ℣. Gloriánter vultum tuum, Christe Deus: ℣. Gáudium, quod est imménsum atque probum. ℣. Sǽcula per infiníta sæculórum. ℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
Deus está onde estiverem a caridade e o amor. ℣. Fazei-nos ver com os Bem-aventurados. ℣. Vosso rosto está na glória, Cristo nosso Deus: ℣. Alegria imensa e pura. ℣. Em todos os séculos, pelos infinitos séculos. ℟. Amen.
}\end{paracol}

\begin{paracol}{2}\latim{
 Pater noster, \emph{secréto}. ℣. Et ne nos indúcas in tentatiónem.
}\switchcolumn\portugues{
Pai-nosso, \emph{em silêncio}. ℣. E não nos deixeis cair em tentação.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Sed líbera nos a malo.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Mas livrai-nos do mal.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Tu mandásti mandáta tua, Dómine.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Ordenastes, Senhor, que os vossos mandamentos:
}\switchcolumn*\latim{
℟. Custodíri nimis.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Fossem bem observados.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Tu lavásti pedes discipulórum tuórum.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Lavastes os pés aos vossos discípulos.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Opera mánuum tuárum ne despícias.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Não desprezeis as obras das vossas mãos.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Dómine, exáudi oratiónem meam.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Senhor, ouvi a minha oração.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Et clamor meus ad te véniat.
}\switchcolumn\portugues{
℟. E que meu clamor chegue até Vós.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Dóminus vobíscum.
}\switchcolumn\portugues{
℣. O Senhor seja convosco.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Et cum spíritu tuo.
}\switchcolumn\portugues{
℟. E com vosso espírito.
}\end{paracol}

\paragraph{Oração}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{A}{désto,} Dómine, quǽsumus, officio servitútis nostræ: et quia tu discípulis tuis pedes laváre dignátus es, ne despícias ópera mánuum tuárum, quæ nobis retinénda mandásti: ut, sicut hic nobis et a nobis exterióra abluúntur inquinaménta; sic a te ómnium nostrum interióra lavéntur peccáta. Quod ipse præstáre dignéris, qui vivis et regnas Deus: per ómnia sǽcula sæculórum. ℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{S}{enhor,} Vos imploramos, aceitai benignamente estas homenagens da nossa humildade, e, já que não hesitastes em lavar os pés aos vossos discípulos, não desprezeis o que acabámos de fazer, segundo o que nos mandastes, a fim de que, havendo sido purificados das manchas exteriores do corpo, sejamos também lavados por Vós das manchas interiores dos nossos pecados. Concedei-nos esta graça. Vós que, sendo Deus, viveis e reinais por todos os séculos dos séculos. ℟. Amen.
}\end{paracol}
