\gregorioscore{scores/quaresma/attendedomine1verse}

\begin{nscenter}
Escutai, Senhor, e tende compaixão, porque pecámos contra Vós.
\end{nscenter}

\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{A}{d} te, Rex summe, ómnium Redémptor, óculos nostros sublevámus flentes: exáudi, Christe, supplicántum preces.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{A}{} Vós, ó Rei Soberano, Redentor do Universo, erguemos os nossos olhos chorosos: ouvi, ó Cristo, as nossas preces.
}\switchcolumn*\latim{
Déxtera Patris, lapis anguláris, via salútis, iánua caeléstis, áblue nostri máculas delícti.
}\switchcolumn\portugues{
Dextra do Pai, Pedra angular, via de salvação, porta do Céu, lavai as manchas do nosso pecado.
}\switchcolumn*\latim{
Rogámus, Deus, tuam maiestátem: áuribus sacris gémitus exáudi: crímina nostra plácidus indúlge.
}\switchcolumn\portugues{
Imploramos, ó Deus, a vossa majestade: com ouvidos santos atendei os nossos gemidos, e por bondade perdoai os nossos crimes.
}\switchcolumn*\latim{
Tibi fatémur crímina admíssa, contríto corde pándimus occúlta: tua, Redémptor, píetas ignóscat.
}\switchcolumn\portugues{
A Vós confessamos os crimes cometidos; de coração contrito revelamos os ocultos; para que a vossa piedade, ó Redentor, nos perdoe.
}\switchcolumn*\latim{
Innocens captus, nec repúgnans ductus, téstibus falsis pro imppiis damnátus: quos redemísti, tu consérva, Christe.
}\switchcolumn\portugues{
Capturado inocente, e sem resistência, por testemunho falso, e pelos ímpios condenado, perdoai-nos, ó Cristo, tu, que nos resgataste.
}\end{paracol}
