\gregorioscore{scores/avemarisstella1verse}

\begin{nscenter}
Ave, Estrela do mar,\\ Mãe de Deus sagrada,\\ Que sempre Virgem sois,\\ Porta feliz do Céu.
\end{nscenter}

\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{S}{umens} illud Ave,\\ Gabriélis ore,\\ Funda nos in pace,\\ Mutans Evæ nomen.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{O}{uvistes} aquele «Ave»,\\ Dos lábios de Gabriel,\\ Estabelecei-nos na paz,\\ Mudando o nome de Eva.
}\switchcolumn*\latim{
Solve vincla reis,\\ Profer lumen cæcis,\\ Mala nostra pelle,\\ Bona cuncta posce.
}\switchcolumn\portugues{
Libertai dos grilhões os pecadores,\\ Mandai luz aos cegos,\\ Afastai de nós os males,\\ E obtém-nos todos os bens.
}\switchcolumn*\latim{
Monstra te esse matrem,\\ Sumat per te preces,\\ Qui pro nobis natus,\\ Tulit esse tuus.
}\switchcolumn\portugues{
Mostrai que sois nossa Mãe;\\ por Vós, ouça as nossas preces,\\ Aquele que, para nos salvar,\\ Quis ser vosso Filho.
}\switchcolumn*\latim{
Virgo singuláris,\\ Inter omnes mitis,\\ Nos culpis solutos,\\ Mites fac et castos.
}\switchcolumn\portugues{
Ó Virgem sem igual,\\ Entre todas a mais doce,\\ Libertando-nos de nossas culpas,\\ Fazei-os mansos e castos.
}\switchcolumn*\latim{
Vitam præsta puram,\\ Iter para tutum,\\ Ut videntes Jesum,\\ Semper collætemur.
}\switchcolumn\portugues{
Concedei-nos uma vida pura,\\ Fazei seguros os nossos caminhos,\\ Para que, contemplando a Jesus,\\ Exultemos eternamente.
}\switchcolumn*\latim{
Sit laus Deo Patri,\\ Summo Christo décus,\\ Spirítui Sancto,\\ Tribus honor unus.
}\switchcolumn\portugues{
Seja louvado Deus Pai,\\ A Cristo também,\\ e ao Espírito Santo;\\ Seja prestada honra igual.
}\switchcolumn*\latim{
Amen.
}\switchcolumn\portugues{
Amen.
}\end{paracol}
