\gregorioscore{scores/canticos/benedictuses}

\begin{nscenter}
Bendito sois, Senhor, Deus de nossos pais: e digno de louvor e de glória em todos os séculos.
\end{nscenter}

\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{E}{t} benedíctum nomen glóriæ tuæ, quod est sanctum. Et laudábile, et gloriósum in sæcula.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{B}{endito,} santo e glorioso é o vosso nome: e digno de louvor e de glória em todos os séculos.
}\switchcolumn*\latim{
Benedíctus es in templo sancto glóriæ tuæ. Et laudábílis, et gloriósus in sæcula.
}\switchcolumn\portugues{
Bendito sois no vosso Templo santo e glorioso: e digno de louvor e de glória em todos os séculos.
}\switchcolumn*\latim{
Benedíctus es super thronum sanctum regni tui. Et laudábílis, et gloriósus in sæcula.
}\switchcolumn\portugues{
Bendito sois Vós, que estais acima do sagrado trono do vosso Reino: e digno de louvor e de glória em todos os séculos.
}\switchcolumn*\latim{
Benedíctus es super sceptrum divinitátis tuæ. Et laudábilis, et gloriósus in sæcula.
}\switchcolumn\portugues{
Bendito sois acima do ceptro da vossa divindade: e digno de louvor e de glória em todos os séculos.
}\switchcolumn*\latim{
Benedíctus es, qui sedes super Chérubim, íntuens abýssos. Et laudábilis, et gloriósus in sæcula.
}\switchcolumn\portugues{
Bendito sois Vós, que Vos sentais acima dos Querubins e vedes a profundidade dos abismos: e digno de louvor e de glória em todos os séculos.
}\switchcolumn*\latim{
Benedictus es, qui ambulas super pennas ventórurn, et super undas maris. Et laudábilis, et gloriósus in sæcula.
}\switchcolumn\portugues{
Bendito sois Vós, que voais sobre as asas dos ventos e caminhais sobre as ondas do mar: e digno de louvor e de glória em todos os séculos.
}\switchcolumn*\latim{
Benedícant te omnes Angeli, et Sancti tui. Et laudent te, et gloríficent in sæcula.
}\switchcolumn\portugues{
Que os Anjos e os Santos Vos bendigam, louvem e glorifiquem em todos os séculos dos séculos.
}\switchcolumn*\latim{
Benedicant te cæli, terra, mare, et ómnia quæ in eis sunt. Et laudent te, et gloríficent in sæcula.
}\switchcolumn\portugues{
Que os céus, a terra e o mar e tudo quanto encerram Vos bendigam, louvem e glorifiquem por todos os séculos dos séculos.
}\switchcolumn*\latim{
Glória Patri, et Fílio, et Spirítui Sancto. Et laudábili, et glorióso in sæcula.
}\switchcolumn\portugues{
Glória ao Pai, e ao Filho, e ao Espírito Santo: a Deus que é digno de louvor e de glória em todos os séculos.
}\switchcolumn*\latim{
Sicut erat in princípio, et nunc, et semper: et in sæcula sæculórum.Amen. Et laudábili, et glorióso in sæcula.
}\switchcolumn\portugues{
Assim como era no princípio, e agora, e sempre, e por todos os séculos dos séculos. A Deus, que é digno de louvor e de glória em todos os séculos.
}\switchcolumn*\latim{
Benedíctus es, Dómine Deus patrum nostrórum. Et laudábílis, et gloriósus in saecula.
}\switchcolumn\portugues{
Bendito sois, Senhor, Deus de nossos pais: e digno de louvor e de glória em todos os séculos.
}\end{paracol}
