\gregorioscore{scores/advento/creatoralmesiderum}

\begin{nscenter}
Ó fecundo Criador dos céus, luz eterna dos crentes, Redentor de todos os homens, ó Jesus, escutai as nossas súplicas!
\end{nscenter}

\begin{paracol}{2}\latim{
\qlettrine{Q}{ui} dæmonis ne fráudibus
Períret orbis, ímpetu
Amóris actus, lánguidi
Mundi medéla factus es.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{O}{} mundo ia perecer pelas insídias do demónio e no entusiasmo do vosso amor Vos tornastes remédio dos seus males.
}\switchcolumn*\latim{
Commúne qui mundi nefas
Ut expiáres, ad crucem
E Vírginis sacrário
Intacta prodis víctima.
}\switchcolumn\portugues{
Para expiar na cruz o crime universal da nossa raça, ó vitima inocente, saíste do augusto seio da Virgem.
}\switchcolumn*\latim{
Cujus potéstas glóriæ
Noménque cum primum sonat,
Et cælites et ínferi,
Treménte curvántur genu.
}\switchcolumn\portugues{
Ao surgir a vossa glória e o vosso poder, ao soar só o vosso Nome, tudo tremeu, céu e inferno, tudo dobrou de joelhos!
}\switchcolumn*\latim{
Te deprecámur, últimæ Magnum diéi Júdicem, Armis supérnæ grátiæ Defénde nos ab hóstibus.
}\switchcolumn\portugues{
Soberano Juiz do derradeiro dia, Vos suplicamos, defendei-nos de nossos inimigos com as armas da graça celestial.
}\switchcolumn*\latim{
Virtus, honor, laus, glória
Deo Patri cum Fílio,
Sancto simul Paráclito,
In sæculórum sæcula. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
Poder, honra, louvor e glória a Deus Pai e ao Filho Unigénito, assim como ao Santo Paráclito em todos os séculos. Amen.
}\end{paracol}
