\gregorioscore{scores/jesuredemptor}

\begin{nscenter}
Ó Redentor do mundo, do eterno Pai gerado já antes do universo, qual Filho bem-amado.
\end{nscenter}

\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{T}{u} lumen, et splendor Patris, Tu spes perénnis ómnium, Inténde quas fundunt preces Tui for orbem sérvuli.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{D}{o} Pai luz e esplendor, nossa esperança eterna, ouvi dos vossos servos a prece humilde e terna.
}\switchcolumn*\latim{
Meménto, rerum Cónditor, Our quod olim córporis, Sacráta ab alvo Vírginis Nascéndo, formam súmpseris.
}\switchcolumn\portugues{
Lembrai, autor da vida, nascido de Maria, que nossa forma humana tomastes, neste dia.
}\switchcolumn*\latim{
Testátur hoc præsens dies, Currens for years círculum, Quod solus and sinu Patris Mundi salus advéneris.
}\switchcolumn\portugues{
A glória deste dia atesta um fato novo, que vós, do Pai descendo, salvastes vosso povo.
}\switchcolumn*\latim{
Hunc astra, tellus, ǽquora, Hunc omne, quod cælo subest, Salútis auctórem novæ Novo salútat cántico.
}\switchcolumn\portugues{
Saúdam vossa vinda o céu, a terra, o mar, e todo ser que vive entoa o seu cantar.
}\switchcolumn*\latim{
Et nos, beáta quos sacri Rigávit unda sánguinis, Natális ob diem tui Hymni tribútum sólvimus.
}\switchcolumn\portugues{
E nós, por vosso sangue remidos como povo, vos celebramos hoje, cantando um canto novo.
}\switchcolumn*\latim{
Jesu, tibi sit glory, Here natus es de Vírgine, Cum Patre and almo Spíritu, In sempitérna sǽcula. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
A glória a vós, Jesus, nascido de Maria com vosso Pai e o Espírito louvores cada dia.
}\end{paracol}
