\gregorioscore{scores/tedeum1verse}

\begin{nscenter}
Vos louvamos, ó Deus, e reconhecemos por Senhor. A Vós, ó Pai eterno, toda a terra adora.
\end{nscenter}

\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{T}{ibi} omnes ángeli, tibi cæli et univérse potestátes: tibi chérubim et séraphim incessábili voce proclámant: Sanctus, Sanctus, Sanctus, Dóminus Deus Sábaoth. Pleni sunt cæli et terra majestátis glóriæ tuæ.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{T}{odos} os Anjos, os céus e todas as Potestades, os Querubins e os Serafins clamam incessantemente: Santo, Santo, Santo: Senhor, Deus dos exércitos. Os céus e a terra estão cheios da majestade da vossa glória.
}\switchcolumn*\latim{
Te gloriósus apostolórum chorus, te prophetárum laudábilis númerus, te mártyrum candidátus laudat exércitus.
}\switchcolumn\portugues{
O coro glorioso dos Apóstolos, a falange venerável dos Profetas, e a ala dos Mártires, brilhante de alvura, cantam os vossos louvores.
}\switchcolumn*\latim{
Te per orbem terrárum sancta confitétur Ecclésia, Patrem imménsæ majestátis; venerándum tuum verum et únicum Fílium; Sanctum quoque Paráclitum Spíritum.
}\switchcolumn\portugues{
A Santa Igreja confessa o vosso nome em toda a terra.: Ó Pai de infinita majestade! Ela adora o vosso Filho Unigénito e verdadeiro. E também o Espírito Paráclito.
}\switchcolumn*\latim{
Tu rex glóriæ, Christe. Tu Patris sempitérnus es Fílius. Tu, ad liberándum susceptúrus hóminem, non horruísti Vírginis úterum.
}\switchcolumn\portugues{
Vós sois o Rei da glória, ó Cristo! Vós sois o Filho do Pai Eterno. Para salvar o homem, não hesitastes em viver no seio de uma Virgem.
}\switchcolumn*\latim{
Tu, devícto mortis acúleo, aperuísti credéntibus regna cælórum.
}\switchcolumn\portugues{
Vós partistes as cadeias da morte e abristes o reino dos céus aos fiéis.
}\switchcolumn*\latim{
Tu ad déxteram Dei sedes, in glória Patris. Judex créderis esse ventúrus.
}\switchcolumn\portugues{
Vós estais assentado à dextra de Deus, na glória do Pai. Acreditamos que sois o Juiz, que há-de vir.
}\end{paracol}

\emph{O seguinte verso diz-se de joelhos:}

\begin{paracol}{2}\latim{
Sequens versus dícitur flexis génibus: Te ergo quǽsumus, tuis fámulis súbveni, quos pretióso sánguine redemísti.
}\switchcolumn\portugues{
Vos suplicamos, pois, queirais socorrer vossos servos, que resgatastes com vosso precioso Sangue:
}\switchcolumn*\latim{
Ætérna fac cum sanctis tuis in glória numerári.
}\switchcolumn\portugues{
Permiti que pertençam ao número dos Santos, que estão na glória.
}\switchcolumn*\latim{
Salvum fac pópulum tuum, Dómine, et bénedic hereditáti tuæ
}\switchcolumn\portugues{
Salvai o vosso povo, ó Senhor, e abençoai a vossa herança.
}\switchcolumn*\latim{
Et rege eos, et extólle illos usque in ætérnum.
}\switchcolumn\portugues{
Guiai os vossos servos e elevai-os até à vida eterna.
}\switchcolumn*\latim{
Per síngulos dies benedícimus te;
}\switchcolumn\portugues{
Todos os dias procuramos louvar-Vos.
}\switchcolumn*\latim{
Et laudámus nomen tuum in sǽculum, et in sǽculum sǽculi.
}\switchcolumn\portugues{
E louvamos o vosso Nome no mundo e em todos os séculos dos séculos.
}\switchcolumn*\latim{
Dignáre, Dómine, die isto sine peccáto nos custodíre.
}\switchcolumn\portugues{
Dignai-Vos, ó Senhor, neste dia preservar-nos do pecado.
}\switchcolumn*\latim{
Miserére nostri, Dómine, miserére nostri.
}\switchcolumn\portugues{
Tende piedade de nós, ó Senhor, tende piedade.
}\switchcolumn*\latim{
Fiat misericórdia tua, Dómine, super nos, quemádmodum sperávimus in te.
}\switchcolumn\portugues{
Que a vossa misericórdia desça sobre nós, conforme a esperança que em Vós depositamos.
}\switchcolumn*\latim{
In te, Dómine, sperávi: non confúndar in ætérnum.
}\switchcolumn\portugues{
Senhor, eu espero em Vós; nunca ficarei iludido.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Benedicámus Patrem et Fílium cum Sancto Spíritu.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Bendigamos o Pai, e o Filho, e o Espírito Santo.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Laudémus et superexaltémus eum in sæcula.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Louvemo-l’O e exaltemo-l’O em todos os séculos.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Benedíctus es, Dómine, in firmaménto cæli.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Bendito sois, ó Senhor, no firmamento do céu.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Et laudábilis, et gloriósus, et superexaltátus in sæcula.
}\switchcolumn\portugues{
℟. E digno de ser louvado, glorificado e soberamente aclamado em todos os séculos.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Dómine, exáudi oratiónem meam.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Senhor, ouvi a minha oração.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Et clamor meus ad te véniat.
}\switchcolumn\portugues{
℟. E que meu clamor chegue até Vós.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Dóminus vobíscum.
}\switchcolumn\portugues{
℣. O Senhor seja convosco.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Et cum spíritu tuo.
}\switchcolumn\portugues{
℟. E com vosso espírito.
}\switchcolumn*\latim{
\begin{nscenter} Orémus. \end{nscenter}
}\switchcolumn\portugues{
\begin{nscenter} Oremos. \end{nscenter}
}\switchcolumn*\latim{
\rlettrine{D}{eus,} cujus misericórdiæ non est númerus et bonitátis infinítus est thesáurus, piíssmimæ majestáti tuæ pro collátis donis grátias ágimus, tuam semper cleméntiam exorántes, ut qui peténtibus postuláta concédis, eósdem non déserens, ad prǽmia futúra dispónas. Per Christum Dóminum nostrum.
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{Ó}{} Deus, cuja misericórdia é infinita e cuja bondade é um tesouro inesgotável, dignai-Vos aceitar as graças que rendemos à vossa clemência pelos benefícios que nos concedestes; e Vos pedimos que, atendendo benignamente às orações dos vossos suplicantes, não fiquem abandonados e possam alcançar as recompensas futuras. Por Cristo, nosso Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\end{paracol}
