\gregorioscore{scores/venicreatorspiritus1verse}

\begin{nscenter}
Vinde, Espírito criador, visitai as Nossas almas; Enchei com a graça do alto, os corações que criastes.
\end{nscenter}

\begin{paracol}{2}\latim{
\qlettrine{Q}{ui} díceris Paráclitus, altíssimi donum Dei, fons vivus, ignis, cáritas, et spiritális únctio.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{S}{ois} chamado Paráclito, altíssimo dom de Deus, fonte viva, fogo, caridade e unção espiritual.
}\switchcolumn*\latim{
Tu septifórmis múnere, dígitus patérnæ déxteræ, tu rite promíssum Patris, sermóne ditans gúttura.
}\switchcolumn\portugues{
Vós que sete dons tendes, o dedo da direita de Deus, solene promessa do Pai, que as palavras inspirais.
}\switchcolumn*\latim{
Accénde lumen sénsibus, infúnde amórem córdibus, infírma nostri córporis virtúte firmans pérpeti.
}\switchcolumn\portugues{
Iluminai os sentidos, infundi o amor nos corações, fortalecei os nossos corpos, fortalecei-os de virtude para sempre.
}\switchcolumn*\latim{
Hostem repéllas lóngius pacémque dones prótinus; ductóre sic te prævio vitémus omne nóxium.
}\switchcolumn\portugues{
Afastai para longe o inimigo, dai-nos a paz sem demora; e assim guiados por Vós, evitaremos todo o mal.
}\switchcolumn*\latim{
Per te sciámus da Patrem noscámus atque Fílium, teque utriúsque Spíritum credámus omni témpore.
}\switchcolumn\portugues{
Fazei-nos conhecer o Pai, e revelai-nos o Filho, para acreditar sempre em Vós, Espírito que de ambos procedeis.
}\switchcolumn*\latim{
Deo Patri sit glória, et Fílio, qui a mórtuis surréxit, ac Paráclito, in sæculórum sǽcula.
}\switchcolumn\portugues{
Glória seja dada ao Pai, e ao Filho, que da morte ressuscitou, e ao Espírito Paráclito, pelos séculos dos séculos.
}\switchcolumn*\latim{
Amen.
}\switchcolumn\portugues{
Amen.
}\end{paracol}
