\section{Benção do Santíssimo Sacramento}

\ilustracont{media/pdf/cc/corpuschristi3}

\subsection{O Salutáris Hóstiai}\label{osalutaris}
\input{texto/adoracao/osalutaris}

\subsubsection{Acto de Adoração}

\rlettrine{M}{eu} Senhor e meu Deus, creio que estais verdadeiramente, realmente e substancialmente nessa Hóstia Consagrada, como estais no céu! Creio-o, Senhor, porque Vós o disseste! Humildemente prostrado no abismo do meu nada e da minha miséria, profundamente Vos adoro e reconheço como meu Deus, Criador, Senhor, Redentor e Juiz. Não só Vos Adoro nessa Divina Hóstia, mas também em todos os Sacrários do mundo, principalmente onde sois menos adorado, manifestando-Vos o meu maior amor e reconhecimento pela vossa existência na Hóstia Consagrada. Tende misericórdia de mim, Senhor, e suportai-me na vossa presença! Senhor, pesa-me do íntimo do coração de Vos haver ofendido tantas vezes e tão vilmente! Arrependo-me sinceramente de Vos haver ultrajado! Quem me dera, Senhor, antes ter morrido, do que Vos haver ofendido! Mas... aqui me tendes a vossos pés, humilhado e contrito. Proponho, auxiliado com vossa graça, nunca, nunca mais pecar! Senhor, sois bom e misericordioso, perdoai-me! E agora, Senhor, vinde a mim. Já que não posso receber-Vos sacramentalmente, ao menos desejo receber-Vos espiritualmente. Vinde, Senhor, e Vos não afasteis nunca mais. Ah! Como é bom viver unido a Vós! Senhor, eu Vos amo; eu Vos adoro!

\subsection{Outros Hinos em Honra do Santíssimo Sacramento}

\subsubsection{Adoro Te Devote}\label{adorotedevote}
\input{texto/adoracao/adorotedevote}

\subsubsection{Ave Verum Corpus}\label{aveverum}
\input{texto/adoracao/aveverum}

\subsubsection{Ecce Panis Angelorum}
\input{texto/adoracao/eccepanisangelorum}

\subsubsection{Parce Domine}\label{parcedomine}
\input{texto/adoracao/parcedomine}

\subsubsection{Cor jesu sacratissimum}

\gregorioscore{scores/adoracao/corjesusacratissimum}

℣. Coração sacratíssimo de Jesus:

℟. Tende misericórdia de nós.

\subsection{Hino para antes da Benção}

\subsubsection{Tantum Ergo}\label{tantumergo}
\input{texto/adoracao/tantumergo}

\vspace{\baselineskip}

\begin{paracol}{2}\latim{
℣. Panem de cælo præstitísti eis. (T. P. Aleluia)
}\switchcolumn\portugues{
℣. Vós lhes destes, Senhor, o pão do céu. (T. P. Aleluia)
}\switchcolumn*\latim{
℟. Omne delectaméntum in se habéntem. (T. P. Aleluia)
}\switchcolumn\portugues{
℟. O qual encerra em si toda a doçura. (T. P. Aleluia)
}\switchcolumn*\latim{
\begin{nscenter} Orémus. \end{nscenter}
}\switchcolumn\portugues{
\begin{nscenter} Oremos. \end{nscenter}
}\switchcolumn*\latim{
\rlettrine{D}{eus,} quid nobis sub Sacraménto mirábili passiónis tuæ memóriam reliquísti: tríbue, quǽsumus, ita nos Córporis et Sánguinis tui sacra mystéria venerári; ut redemptiónis tuæ fructum in nobis júgiter sentiámus: Qui vivis et régnas in sæcula sæculórum.
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{Ó}{} Deus, que neste admirável Sacramento nos deixastes um memorial da vossa paixão, concedei-nos a graça, Vos suplicamos, de honrarmos por tal modo os sagrados mistérios do vosso Corpo e Sangue que sintamos sempre os frutos da vossa Redenção: Vós, que viveis e reinais em todos os séculos dos séculos.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\end{paracol}

\subsection{Louvores Dívinos}\label{louvores}

\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{B}{enedíctus} Deus. Benedíctum Nomen sanctum ejus.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{B}{endito} seja Deus. Bendito o seu Santo Nome.
}\switchcolumn*\latim{
Benedíctus Jesus Christus, verus Deus et verus homo.
}\switchcolumn\portugues{
Bendito Jesus Cristo, verdadeiro Deus e verdadeiro homem.
}\switchcolumn*\latim{
Benedíctum Nomen Jesu.
}\switchcolumn\portugues{
Bendito o nome de Jesus.
}\switchcolumn*\latim{
Benedíctum Cor ejus sacratíssimum.
}\switchcolumn\portugues{
Bendito o seu Sacratíssimo Coração.
}\switchcolumn*\latim{
Benedíctus Sanguis ejus pretiosíssimus.
}\switchcolumn\portugues{
Bendito o seu Preciosíssimo sangue.
}\switchcolumn*\latim{
Benedíctus Jesus in sanctíssimo altáris Sacraménto.
}\switchcolumn\portugues{
Bendito Jesus Cristo no Santíssimo Sacramento do altar.
}\switchcolumn*\latim{
Benedíctus Spíritus Sanctus, Paráclitus.
}\switchcolumn\portugues{
Bendito o Espírito Santo Paráclito.
}\switchcolumn*\latim{
Benedícta magna Mater Dei, María sanctíssima.
}\switchcolumn\portugues{
Bendita Excelsa Mãe de Deus, Maria Santíssima.
}\switchcolumn*\latim{
Benedicta sancta ejus et immaculáta concéptio.
}\switchcolumn\portugues{
Bendita a sua Santa e Imaculada Conceição.
}\switchcolumn*\latim{
Benedícta ejus gloriósa assúmptio.
}\switchcolumn\portugues{
Bendita a sua Gloriosa Assun-ção.
}\switchcolumn*\latim{
Benedíctum nomen Maríæ, Vírginis e Matris.
}\switchcolumn\portugues{
Bendito o nome de Maria, Virgem e Mãe.
}\switchcolumn*\latim{
Benedíctus sanctus Joseph, ejus castíssimus Sponsus.
}\switchcolumn\portugues{
Bendito São José, seu Castíssimo Esposo.
}\switchcolumn*\latim{
Benedíctus Deus em Ángelis ejus, et in Sanctis suis.
}\switchcolumn\portugues{
Bendito Deus nos seus Anjos e nos seus Santos.
}\end{paracol}

\subsection{Hinos para depois da Benção}

\subsubsection{Cristus Vincit}\label{christusvincit}
\input{texto/hinos/christusvincit}

\pagebreak[4]\subsubsection{Graças e Louvores}

\gregorioscore{scores/adoracao/adoremusinaeternum}

℣. Graças e louvores se dêem a todo o momento.

\emph{Sl. 116} Que todas as nações louvem o Senhor; que todos os povos O aclamem. Porquanto grandiosa é para connosco a sua misericórdia, e a fidelidade do Senhor permanecerá eternamente.

Glória ao Pai, e ao Filho e ao Espírito Santo. Assim como era no princípio, agora e sempre, e por todos os séculos dos
séculos.
