\section{Adoração Eucarística}

\ilustracont{media/pdf/cc/corpuschristi3}

\subsection{Graças e Louvores}
\begin{paracol}{2}\latim{
℣. Adorémus in ætérnum Sanctíssimum Sacramentum.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Graças e louvores se dêem a todo o momento.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Adorémus in ætérnum Sanctíssimum Sacramentum.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Ao Santíssimo e diviníssimo Sacramento.
}\end{paracol}

\input{texto/modular/salutaris}

\subsection{Acto de Adoração}

\rlettrine{M}{eu} Senhor e meu Deus, creio que estais verdadeiramente, realmente e substancialmente nessa Hóstia Consagrada, como estais no céu! Creio-o, Senhor, porque Vós o disseste! Humildemente prostrado no abismo do meu nada e da minha miséria, profundamente Vos adoro e reconheço como meu Deus, Criador, Senhor, Redentor e Juiz. Adoro-Vos, não só nessa Divina Hóstia, mas também em todos os Sacrários do mundo, principalmente onde sois menos adorado, manifestando-Vos o meu maior amor e reconhecimento pela Vossa existência na Hóstia Consagrada. Tende misericórdia de mim, Senhor, e suportai-me na Vossa presença! Senhor, pesa-me do íntimo do coração de Vos haver ofendido tantas vezes e tão vilmente! Arrependo-me sinceramente de Vos haver ultrajado! Quem me dera, Senhor, antes ter morrido, do que Vos haver ofendido! Mas... aqui me tendes a Vossos pés, humilhado e contrito. Proponho, auxiliado com a Vossa graça, nunca, nunca mais pecar! Senhor, sois bom e misericordioso, perdoai-me! E agora, Senhor, vinde a mim. Já que não posso receber-Vos sacramentalmente, ao menos desejo receber-Vos espiritualmente. Vinde, Senhor, e não Vos afasteis nunca mais. Ah! Como é bom viver unido a Vós! Senhor, eu Vos amo; eu Vos adoro!

\input{texto/modular/parcedomine}

\begin{paracol}{2}\latim{
℣. Cor Jesu sacratíssimum.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Coração Sacratíssimo de Jesus.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Miserére nobis.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Tende piedade de nós!
}\end{paracol}

\input{texto/modular/tantumergo}

\input{texto/modular/pangelingua}

\input{texto/modular/adorotedevote}

\subsection{Louvores Dívinos}\label{louvores}

\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{B}{enedíctus} Deus. Benedíctum Nomen sanctum ejus.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{B}{endito} seja Deus. Bendito o seu Santo Nome.
}\switchcolumn*\latim{
Benedíctus Jesus Christus, verus Deus et verus homo.
}\switchcolumn\portugues{
Bendito Jesus Cristo, verdadeiro Deus e verdadeiro homem.
}\switchcolumn*\latim{
Benedíctum Nomen Jesu.
}\switchcolumn\portugues{
Bendito o nome de Jesus.
}\switchcolumn*\latim{
Benedíctum Cor ejus sacratíssimum.
}\switchcolumn\portugues{
Bendito o seu Sacratíssimo Coração.
}\switchcolumn*\latim{
Benedíctus Sanguis ejus pretiosíssimus.
}\switchcolumn\portugues{
Bendito o seu Preciosíssimo sangue.
}\switchcolumn*\latim{
Benedíctus Jesus in sanctíssimo altáris Sacraménto.
}\switchcolumn\portugues{
Bendito Jesus Cristo no Santíssimo Sacramento do altar.
}\switchcolumn*\latim{
Benedíctus Spíritus Sanctus, Paráclitus.
}\switchcolumn\portugues{
Bendito o Espírito Santo Paráclito.
}\switchcolumn*\latim{
Benedícta magna Mater Dei, María sanctíssima.
}\switchcolumn\portugues{
Bendita Excelsa Mãe de Deus, Maria Santíssima.
}\switchcolumn*\latim{
Benedicta sancta ejus et immaculáta concéptio.
}\switchcolumn\portugues{
Bendita a sua Santa e Imaculada Conceição.
}\switchcolumn*\latim{
Benedícta ejus gloriósa assúmptio.
}\switchcolumn\portugues{
Bendita a sua Gloriosa Assun-ção.
}\switchcolumn*\latim{
Benedíctum nomen Maríæ, Vírginis e Matris.
}\switchcolumn\portugues{
Bendito o nome de Maria, Virgem e Mãe.
}\switchcolumn*\latim{
Benedíctus sanctus Joseph, ejus castíssimus Sponsus.
}\switchcolumn\portugues{
Bendito São José, seu Castíssimo Esposo.
}\switchcolumn*\latim{
Benedíctus Deus em Ángelis ejus, et in Sanctis suis.
}\switchcolumn\portugues{
Bendito Deus nos seus Anjos e nos seus Santos.
}\end{paracol}