\subsection{25.ª Para afastar os maus pensamentos}\label{mauspensamentos}

\paragraph{Oração}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{O}{mnípotens} et mitíssime Deus, réspice propítius ad preces nostras: et líbera corda nostra de malárum tentatiónibus cogitatiónum; ut Sancti Spíritus dignum fíeri habitáculum mereámur. Per Dóminum \emph{\&c.} in unitáte ejúsdem Spíritus Sancti.
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{Ó}{} Deus omnipotente e pacífico, ouvi benigno as nossas preces e livrai os nossos corações da tentação dos maus pensamentos, a fim de que mereçamos tornar-nos em digna morada do Espírito Santo. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\paragraph{Secreta}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{H}{as} tibi, Dómine, offérimus oblatiónes pro salúte nostra: quaténus ánimas nostras ab immúndis cogitatiónibus purges, illæsásque custódias, et Sancti Spíritus grátia illumináre dignéris. Per Dóminum \emph{\&c.} in unitáte ejúsdem Spíritus Sancti. 
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{S}{enhor,} Vos oferecemos estas oblatas em favor da nossa salvação, a fim de que Vos digneis expurgar os pensamentos impuros das nossas almas, conservá-las ilesas e iluminá-las com a graça do Espírito Santo. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}

\paragraph{Postcomúnio}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{eus,} qui illúminas omnem hóminem veniéntem in hunc mundum: illúmina, quǽsumus, corda nostra grátiæ tuæ splendóre; ut digna ac plácita majestáti tuæ cogitáre semper, et te sincére dilígere valeámus. Per Dóminum \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{Ó}{} Deus, que iluminais todos os homens que vêm a este mundo, ilustrai, Vos suplicamos, os nossos corações com o resplendor da vossa graça, a fim de que tenhamos sempre na mente pensamentos dignos e agradáveis à vossa majestade e consagremos sinceramente, e só a Vós, todo nosso amor. Por nosso Senhor \emph{\&c.}
}\end{paracol}