\subsection{Antífonas do Ó}

\subsubsection{17 de dezembro}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{O}{} Sapientia quæ ex ore Altissimi prodisti, attingens a fine usque ad finem, fortiter suaviter disponens omnia: Veni ad docendum nos viam prudentiæ.
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{Ó}{} Sabedoria que saístes da boca do altíssimo atingindo de uma à outra extremidade e tudo dispondo com força e suavidade: Vinde ensinar-nos o caminho da prudência.
}\end{paracol}

\subsubsection{18 de dezembro}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{O}{} Adonai et Dux domus Israël, qui Moysi in igne flammæ rubi apparuisti et ei in Sina legem dedisti: Veni ad redimendum nos in brachio extento.
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{Ó}{} Adonai guia da casa de Israel, que aparecestes a Moises na chama do fogo no meio da sarça ardente e lhe destes a lei no Sinai: Vinde resgatar-nos pelo poder do vosso braço.
}\end{paracol}

\subsubsection{19 de dezembro}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{O}{} Radix Jesse qui stas in signum populorum, super quem continebunt reges os suum, quem gentes deprecabuntur: Veni ad liberandum nos; jam noli tardare.
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{Ó}{} Raiz de Jessé erguida como estandarte dos povos, em cuja presença os reis se calarão e a quem as nações invocarão: Vinde libertar-nos; não tardeis jamais.
}\end{paracol}

\subsubsection{20 de dezembro}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{O}{} Clavis David et sceptrum domus Israël: qui aperis, et nemo claudit; claudis et nemo aperit: Veni, et educ vinctum de domo carceris, sedentem in tenebris et umbra mortis.
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{Ó}{} Chave de David e cetro da casa de Israel; que abris e ninguém fecha; fechais e ninguém abre: Vinde e libertai da prisão o cativo assentado nas trevas e à sombra da morte.
}\end{paracol}

\subsubsection{21 de dezembro}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{O}{} Oriens splendor lucis æternæ, et sol justitiæ: Veni et illumina sedentes in tenebris et umbra mortis.
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{Ó}{} Oriente esplendor da luz eterna e sol da justiça: Vinde e iluminai os que estão sentados nas trevas e à sombra da morte.
}\end{paracol}

\subsubsection{22 de dezembro}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{O}{} Rex gentium et desideratus earum lapisque angularis, qui facis utraque unum: Veni et salva hominem quem de limo formasti.
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{Ó}{} Rei das nações e objecto de seus desejos, pedra angular, que fazeis ambos unos: Vinde e salvai o homem que do limo formastes.
}\end{paracol}

\subsubsection{23 de dezembro}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{O}{} Emmanuel, Rex et legifer noster, exspectatio gentium, et Salvador earum: Veni ad salvandum nos, Domine Deus noster.
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{Ó}{} Emanuel, nosso rei e legislador, esperança e salvador das nações: Vinde salvarnos, Senhor nosso Deus.
}\end{paracol}
