\begin{paracol}{2}\latim{
Domine Deus omnipotens patrum nostrorum Abraham et Isaac et Jacob et semini eorum iusto;
}\switchcolumn\portugues{
Ó Senhor, Deus omnipotente de nossos pais, Abraão, Isaque e Jacó, e de sua justa semente;
}\switchcolumn*\latim{
Domine qui fecisti cælum et terram cum omni ornatu eorum;
}\switchcolumn\portugues{
Senhor que fizestes os céus e a terra, com todos seus adornos;
}\switchcolumn*\latim{
Qui signasti mare verbo præcepti tui, qui conclusisti abyssum et signasti eam terribili et laudabili nomine tuo;
}\switchcolumn\portugues{
Que marcastes o mar com a palavra de vosso mandamento; que prendestes nas profundezas, e o selastes com vosso temível e glorioso Nome;
}\switchcolumn*\latim{
Quem omnia pavent et tremunt a vultu virtutis tuæ,
}\switchcolumn\portugues{
Que todos Vos tenham temor, e tremam diante do vosso poder;
}\switchcolumn*\latim{
Quia importabilis est magnificentia gloriæ tuæ et insustentabilis ira super peccatores comminationis tuæ;
}\switchcolumn\portugues{
Porque ninguém pode aguentar perante a majestade da vossa glória, e a vossa ira contra os pecadores é insuportável;
}\switchcolumn*\latim{
Immensa vero et investigabilis misericordia promissionis tuæ,
}\switchcolumn\portugues{
Verdadeiramente, a vossa promessa de misericórdia é imensurável e insondável;
}\switchcolumn*\latim{
Quoniam Tu es Dominus altissimus super omnem terram benignus longanimis et multum misericors et pænitens super malitias hominum.
}\switchcolumn\portugues{
Porque Vós sois o altíssimo Senhor sobre toda a terra, de grande compaixão, paciente, muito misericordioso e lamentoso das maldades dos homens.
}\switchcolumn*\latim{
Tu, autem, Domine, secundum bonitatem tuam promisisti pænitentiam et remissionem iis qui peccaverunt tibi; et multitudine miserationum tuarum decrevisti pænitentiam peccatoribus in salutem.
}\switchcolumn\portugues{
Porém Vós, ó Senhor, de acordo com vossa grande bondade prometestes o perdão àqueles que pecaram contra Vós: e de vossas infinitas misericórdias conferistes o arrependimento aos pecadores, para que possam ser salvos.
}\switchcolumn*\latim{
Et, tu, igitur, Domine, Deus iustorum, non posuisti pænitentiam iustis Abraham et Isaac et Jacob his qui tibi non peccaverunt, sed posuisti pænitentiam propter me peccatorem.
}\switchcolumn\portugues{
Vós portanto, ó Senhor, Deus dos justos, não conferistes arrependimento aos justos, assim como a Abraão, Isaque e Jacó, que não pecaram contra Vós; mas Vós conferistes arrependimento a mim, pecador;
}\switchcolumn*\latim{
Quoniam peccavi super numerum harenæ maris, multiplicatæ sunt iniquitates meæ, Domine, multiplicatæ sunt iniquitates meæ! Et non sum dignus intueri et aspicere altitudinem cæli præ multitudine iniquitatum mearum.
}\switchcolumn\portugues{
Porque os meus pecados são mais que o número das areias do mar, multipliquei as minhas iniquidades, ó Senhor, multipliquei as minhas iniquidades! E não sou digno de contemplar os altos céus por causa da multidão das minhas iniquidades.
}\switchcolumn*\latim{
Incurvatus sum multo vinculo ferro, ut non possim attollere caput meum et non est respiratio mihi, quia excitavi iracundiam tuam et malum coram te feci statuens abominationes et multiplicans offensiones.
}\switchcolumn\portugues{
Estou preso por correntes de ferro, não posso levantar a minha cabeça, nem respirar, pois provoquei a vossa ira, e fiz o que era mau perante Vós, levantando abominações, e multiplicando ofensas.
}\switchcolumn*\latim{
Et nunc flecto genua cordis mei, precans ad te bonitatem Domine.
}\switchcolumn\portugues{
E agora dobro os joelhos e humilho o meu coração implorando a vossa graça, ó Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
Peccavi, Domine, peccavi, et iniquitatem meam agnosco.
}\switchcolumn\portugues{
Pequei, ó Senhor, pequei, e reconheço as minhas iniquidades;
}\switchcolumn*\latim{
Quare peto rogans te, Domine, remitte mihi, remitte mihi! Ne simul perdas me cum iniquitatibus meis neque in æternum iratus reserves mala mihi neque damnes me in infima terræ loca. Quia tu es, Deus, Deus inquam pænitentium,
}\switchcolumn\portugues{
Por isso humildemente Vos imploro, perdoai-me, ó Senhor, perdoai-me! Não me destruais com as minhas iniquidades, nem fiqueis irado comigo para sempre, nem me condeneis às partes baixas da terra. Porque Vós sois Deus, o Deus dos arrependendidos;
}\switchcolumn*\latim{
Et in me ostendes omnem bonitatem tuam! Quia indignum salvabis me secundum magnam misericordiam tuam,
}\switchcolumn\portugues{
E em mim derramareis a vossa bondade! Pois indigno, salvastes-me, de acordo com vossa grande misericórdia.
}\switchcolumn*\latim{
Et laudabo te semper omnibus diebus vitæ meæ. Quoniam te laudat omnis virtus cælorum et tibi est gloria in sæcula sæculorum. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
Por isso eu Vos louvarei em todos os dias da minha vida. Porque todos os poderes dos céus Vos louvam, e para Vós é a glória em todos os séculos. Amen.
}\end{paracol}
