\ilustra{media/maria1}

\section{Santa Maria}

\subsection{Augusta Rainha dos Anjos}

\rlettrine{A}{ugusta} Rainha dos Anjos, Vós que recebestes de Deus o poder e a missão de esmagar a cabeça de Satanás, humildemente Vos rogamos que envieis as Legiões Celestes para que às vossas ordens persigam e combatam os demónios por toda a parte, refreando a sua audácia e precipitando-os no abismo.\par
Quem é como Deus? Ó Bondosa e Carinhosa Mãe, Vós sereis sempre o nosso amor e a nossa esperança.\par
Ó divina Mãe, enviai os Santos Anjos em nossa defesa, afastando para longe de nós o cruel inimigo.\par
Santos Anjos e Arcanjos, defendei-nos e guardai-nos. Amen.\par

\subsection{Consagração a Nossa Senhora}

\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{D}{omina} mea!\\
O Mater mea!
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{Ó}{} Senhora, minha!\\
Ó minha Mãe!
}\switchcolumn*\latim{
Tibi me totum offero, atque, ut me tibi probem devotum, consecro tibi hodie oculos meos, aures meas, os meum, cor meum, plane me totum.
}\switchcolumn\portugues{
Eu me ofereço todo a Vós e em prova da minha devoção para convosco Vos consagro neste dia os meus olhos, os meus ouvidos, a minha boca, o meu coração e inteiramente todo meu ser.
}\switchcolumn*\latim{
Quóniam itaque tuus sum, o bona Mater, serva me, defende me ut rem et possessionem tuam. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
E porque assim sou todo vosso, ó incomparável Mãe, guardai-me e defendei-me como coisa e propriedade vossa. Amen.
}\end{paracol}

\subsection{Rainha do Santo Rosário}

\slettrine{Ó}{} Imaculada Rainha do Santo Rosário. Virgem Maria, Mãe de Deus e Mãe nossa, lembrai-Vos das vossas antigas promessas feitas aos nossos antepassados e dos triunfos que por Vós eles conseguiram. Pelo vosso Rosário, ó Maria, eles conservaram íntegras a fé e a religião do seu baptismo, venceram os hereges, inimigos da nossa Pátria e permaneceram fiéis à santa Igreja Católica.\par
O erro quer corromper a verdade da nossa fé cristã e católica. Ó Rainha do Santo Rosário, defendei e guarda as nossas crenças puras de todo o erro.\par
O espírito do mal quer corromper as tradições cristãs das nossas famílias e os costumes santos que a nossa religião Católica nos inspira e pede.\par
Ó Rainha do Santo Rosário, amparai e conservai o nosso espírito cristão e defendei-nos das venenosas infiltrações do espírito do mal.\par
Sede nosso amparo, nossa Rainha e nossa Mãe; nós Vos invocaremos, louvaremos, serviremos e amaremos pelo Rosário, seremos fiéis em rezar as suas dezenas e media. Seus mistérios amaremos, serviremos a Jesus e pela vossa intercessão, ó Virgem Imaculada conseguiremos a graça e o amor de Deus e nos salvaremos para sempre. Amen.\par
Rainha do Santíssimo Rosário, protegei-nos.\par
S. Domingos de Gusmão, rogai por nós.\par

\subsection{Tota Púlchra es, Maria}

\begin{paracol}{2}\latim{
℣. Tota púlchra es, Maria.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Toda sois formosa, ó Maria.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Tota púlchra es, Maria.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Toda sois formosa, ó Maria.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Et mácula originalis non est in te.
}\switchcolumn\portugues{
℣. E mácula original não há em Vós.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Et mácula originális non est in te.
}\switchcolumn\portugues{
℟. E mácula original não há em Vós.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Tu, gloria Jerusalem.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Vós sois a glória de Jerusalém.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Tu, lætitia Israël.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Vós a alegria de Israel.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Tu, honorificentia populi nostri.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Vós a honra do nosso povo.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Tu, advocata peccatorum.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Vós a advogada dos pecadores.
}\switchcolumn*\latim{
℣. O Maria.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Ó Maria.
}\switchcolumn*\latim{
℟. O Maria.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Ó Maria.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Virgo prudentissima.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Virgem prudentíssima.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Mater clementissima.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Mãe clementíssima.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Ora pro nobis.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Rogai por nós.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Intercede pro nobis ad Dominum Jesum Christum.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Intercedei por nós a Nosso Senhor Jesus Cristo.
}\switchcolumn*\latim{
℣. In conceptione tua, Immaculata fuisti.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Vós fostes, ó Virgem, Imaculada em vossa Conceição.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Ora pro nobis Patrem cujus Filium peperisti.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Rogai por nós ao Pai, cujo Filho destes à luz.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Domina, protege orationem meam.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Protegei, Senhora, a minha oração.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Et clamor meus ad te veniat.
}\switchcolumn\portugues{
℟. E chegue até vós o meu clamor.
}\switchcolumn*\latim{
\begin{nscenter} Orémus. \end{nscenter}
}\switchcolumn\portugues{
\begin{nscenter} Oremos. \end{nscenter}
}\switchcolumn*\latim{
\rlettrine{S}{ancta} Maria, regina cælorum, mater Domini nostri Jesu Christi, et mundi domina, quæ nullum derelinquis, et nullum despicis: respice me, domina, clementer oculo pietatis, et impetra mihi apud tuum dilectum Filium cunctorum veniam peccatorum: ut qui nunc tuam sanctam et immaculatam conceptionem devoto affectu recolo, æternæ in futurum beatitudinis, bravium capiam, ipso, quem virgo peperisti, donante Domino nostro Jesu Christo: qui cum Patre et Sancto Spiritu vivit et regnat, in Trinitate perfecta, Deus, in sæcula sæculorum. ℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{S}{anta} Maria, Rainha dos céus, Mãe de nosso Senhor Jesus Cristo e Senhora do mundo, que a ninguém desamparais nem desprezais; ponde, Senhora, em mim os olhos da vossa piedade e alcançai-me do vosso amado Filho o perdão de todos meus pecados, para que, venerando agora afectuosamente a vossa Imaculada Conceição, mereça na outra vida a coroa da eterna bem-aventurança: por mercê d’Aquele que vós, virgem, destes à luz, Jesus Cristo, Senhor nosso, que com o Pai e o Espírito Santo vive e reina em Trindade perfeita, Deus pelos séculos dos séculos. ℟. Amen.
}\end{paracol}

\subsection{Memoráre}\label{memorare}

\begin{paracol}{2}\latim{
\blettrine{M}{emoráre,} O piíssima Virgo Maria, non esse auditum a sæculo, quemquam ad tua currentem præsidia, tua implorantem auxilia, tua petentem suffragia, esse derelictum. Ego tali animatus confidéntia, ad te, Virgo Vírginum, Mater, curro, ad te venio, coram te gemens peccátor assisto. Noli, Mater Verbi, verba mea despícere; sed audi propitia et exáudi. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
\blettrine{L}{embrai-Vos,} ó piíssima Virgem Maria, que jamais se ouviu dizer que algum dos que têm recorrido à vossa protecção, implorado a vossa assistência, e reclamado o vosso socorro, fosse por Vós desamparado. Animado eu de tal confiança, a Vós recorro, Virgem das virgens, minha Mãe, a Vós venho, pecador gemendo perante Vós. Minhas súplicas, ó Mãe do Verbo, não desprezeis, mas ouvi-as propiciamente e atendei-me. Amen.
}\end{paracol}

\subsection{Sub tuum præsídium}\label{subtuumpræsidium}

\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{S}{ub} tuum præsídium confúgimus, sancta Dei Génetrix; nostras deprecatiónes ne despícias in necessitátibus; sed a perículis cunctis líbera nos semper, Virgo gloriósa et benedícta. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{À}{} vossa protecção recorremos, Santa Mãe de Deus; não desprezeis as nossas súplicas em nossas necessidades; mas livrai-nos sempre de todos os perigos, ó Virgem gloriosa e bendita. Amen.
}\end{paracol}
