\subsection{Oração da Noite}\label{oracaonoite}

\emph{Tendo feito o Sinal da Cruz \cruz, ajoelha-te e reza:}

\begin{paracol}{2}\latim{
℣. Convérte nos, Deus, salutáris noster.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Convertei-nos, ó Deus nosso Salvador.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Et avérte iram tuam a nobis.
}\switchcolumn\portugues{
℟. E afastai de nós a vossa ira.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Deus, in adjutórium meum inténde.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Deus, vinde em nosso auxílio.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Dómine, ad adjuvándum me festína.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Senhor, socorrei-nos e salvai-nos.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Glória Patri, et Fílio, et Spirítui Sancto.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Glória ao Pai, e ao Filho e ao Espírito Santo.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Sicut erat in princípio, et nunc, et semper, et in sǽcula sæculórum. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Assim como era no princípio, agora e sempre, e por todos os séculos dos
séculos. Amen.
}\end{paracol}

\subsubsectioninfo{Veni, Sancte Spíritus}{Página \pageref{venisanctespiritus}}

\emph{Breve lição:}\par

\rlettrine{S}{ede} sóbrios e vigilantes, pois o demónio gira em torno de vós, procurando devorar-vos. Resisti-lhe, sendo fortes na fé. E Vós, Senhor, tende piedade de nós.\par

\emph{Coloquemo-nos na presença de Deus e adoremo-Lo humildemente:}\par

\rlettrine{D}{eus} meu, Senhor dos céus e da terra! Eu aqui me prostro diante de Vós. Com todos os Anjos e Santos eu Vos adoro e Vos amo com todo o coração. Dou-Vos graças por me terdes criado, feito Cristão e conservado neste dia. Perdoai-me os pecados que hoje cometi e, se algum bem fiz, aceitai-o. Guardai-me durante o repouso e livrai-me dos perigos. Vossa graça esteja sempre comigo e com os que me são caros.\par

\emph{Em seguida rezar: Pai Nosso (página \pageref{painosso}), Ave Maria (página \pageref{avemaria}), Glória (página \pageref{gloria}), Símbolo dos Apóstolos (página \pageref{simboloapostolos}),
Confesso (página \pageref{confesso}). Depois o Hino:}

\subsubsectioninfo{Hino Te lucis}{Página \pageref{telucis}}

\emph{Examina que pecados cometeste neste dia, por pensamentos, palavras, actos ou omissões. Depois diz os Actos de Fé (página \pageref{actofe}), de Esperança (página \pageref{actoesperanca}), de Caridade (página \pageref{actocaridade}) e de Contrição (página \pageref{actocontricao}).}\par

\rlettrine{V}{os} ofereço, Senhor minha vida, obras, e trabalhos em satisfação de todos meus pecados e assim como Vos suplico, assim confio em vossa bondade e misericórdia infinitas que mos perdoareis pelos méritos de vosso preciosíssimo sangue, paixão e morte e me dareis graça para emendar-me e perseverar em vosso santo serviço até o fim de minha vida. Amen.

\subsubsectioninfo{Cântico Nunc Dimittis}{Página \pageref{nuncdimittis}}

\begin{nscenter} Oremos. \end{nscenter}

\rlettrine{V}{isitai} esta morada, Senhor, Vos suplicamos, e dignai-Vos afastar para bem longe dela todas as insídias do inimigo; que os vossos Anjos nela habitem para nos conservarem na paz, e que a vossa bênção nos guarde sempre.\par
Deus Pai, abençoai-nos; Jesus Cristo, defendei e guardai-nos; Espírito Santo, iluminai e santificai-nos esta noite e para sempre; e às almas dos fiéis falecidos, dai-lhes, Senhor, o eterno descanso entre os esplendores da luz eterna. Que descansem em paz.\par
Santo Anjo do Senhor, meu zeloso guardador, pois que a ti me confiou a Piedade divina: hoje e sempre me governa, rege, guarda e ilumina.\par
Protegei-me à sombra das vossas asas e abençoai, Senhor, o meu repouso a fim de que renove as minhas forças, para melhor Vos servir e amar.\par
E que a paz e a bênção de Deus Todo-Poderoso, Pai, Filho \cruz e Espírito Santo, desça sobre nós e permaneça para sempre connosco. Amen.
