\textit{Durante o ano, enquanto o Padre borrifa água santa antes da Missa solene aos Domingos, a seguinte antífona é cantada:}\par

\gregorioscore{scores/missa/aspergesme}

\rlettrine{A}{spergir-me-eis,} Senhor, com o hissope e ficarei puro; lavar-me-eis e ficarei alvo, como a neve. Tende misericórdia de mim, meu Deus, segundo a magnitude da vossa misericórdia.

℣. Glória ao Pai, ao Filho e ao Espírito Santo.

℟. Assim como era no princípio, agora e sempre, por todos os séculos dos
séculos. Amen.

\begin{paracol}{2}\latim{
Asperges me, Dómine, hyssópo et mundabor: lávabis me, et super nivem
dealbábor.
}\switchcolumn\portugues{
Aspergir-me-eis, Senhor, com o hissope e ficarei puro; lavar-me-eis e ficarei alvo, como a neve.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Osténde nobis, Dómine, misericórdiam tuam.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Mostrai, Senhor, a vossa misericórdia.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Et salutáre tuum da nobis.
}\switchcolumn\portugues{
℟. E dai-nos a salvação.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Dómine, exáudi oratiónem meam.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Ouvi, Senhor, a minha oração.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Et clamor meus ad te véniat.
}\switchcolumn\portugues{
℟. E que meu clamor chegue até Vós.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Dóminus vobíscum.
}\switchcolumn\portugues{
℣. O Senhor seja convosco.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Et cum spíritu tuo.
}\switchcolumn\portugues{
℟. E com vosso espírito.
}\switchcolumn*\latim{
\begin{nscenter} Orémus. \end{nscenter}
}\switchcolumn\portugues{
\begin{nscenter} Oremos. \end{nscenter}
}\switchcolumn*\latim{
\rlettrine{E}{xáudi} nos, Dómine sancte, Pater omnípotens, ætérne, Deus, et míttere dignéris Sanctum Angelum tuum de cælis, qui custódiat, fóveat, prótegat, vísitet atque deféndat omnes habitantes in hoc habitáculo. Per Christum Dóminum nostrum. ℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{O}{uvi-nos,} Senhor santo, Pai omnipotente, Deus eterno, e dignai-Vos enviar do céu o vosso Santo Anjo, para que ele guarde, conserve, proteja, visite e defenda todos aqueles que se encontram neste templo. Por Cristo, nosso Senhor. ℟. Amen.
}\end{paracol}
