\section{Conclusão das Orações, Secretas e Postcomúnios}

\textit{Para maior facilidade, damos a seguir as conclusões por extenso das Orações, Secretas e Postcomúnios das Missas, as quais, ordinariamente, estão indicadas no Missal, de modo abreviado.}

\paragraph{1.ª - Quando se dirige ao Pai, concluir-se-á:}

\begin{paracol}{2}\latim{
Per Dóminum nostrum Jesum Christum Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia Sæcula sæculórum. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
Por nosso Senhor Jesus, vosso Filho, que convosco vive e reina em unidade do Espírito Santo, Deus, por todos os séculos dos séculos. Amen.
}\end{paracol}

\paragraph{2.ª - Quando se menciona o Filho no princípio:}

\begin{paracol}{2}\latim{
Per eúmdem Dóminum nostrum Jesum Christum Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sæcula sæculórum. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
Pelo mesmo nosso Senhor Jesus Cristo, vosso Filho, que convosco vive e reina em unidade do Espírito Santo, Deus, por todos os séculos dos séculos. Amen.
}\end{paracol}

\paragraph{3.ª - Quando se menciona o Filho no fim, concluir-se-á:}

\begin{paracol}{2}\latim{
Qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sæcula sæculórum. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
Que convosco vive e reina em unidade do Espírito Santo, Deus, por todos os séculos dos séculos. Amen.
}\end{paracol}

\paragraph{4.ª — Quando se dirige ao Filho concluir-se-á:}

\begin{paracol}{2}\latim{
Qui vivis et regnas cum Deo Patre in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sæcula sæculórum. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
Ó Vós, que viveis e reinais com Deus Pai em unidade do Espírito Santo, Deus, por todos os séculos dos séculos. Amen.
}\end{paracol}

\paragraph{5.ª — Quando se menciona o Espírito Santo, concluir-se-á:}

\begin{paracol}{2}\latim{
... in unitáte ejúsdem Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sæcula sæculórum. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
... em unidade do mesmo Espírito Santo, Deus, por todos os séculos dos séculos. Amen.
}\end{paracol}

\textit{Quando na mesma Missa se recitam diversas Orações, Secretas e Postcomúnios, somente a primeira e a última terão a conclusão como se indica atrás. Terminadas as conclusões, os fiéis respondem: Amen.}
