\subsection{Ladainha de Todos os Santos}\label{ladainhasantos}

\begin{paracol}{2}\latim{
Kyrie eleison
}\switchcolumn\portugues{
Senhor, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Christe, eléison.
}\switchcolumn\portugues{
Cristo, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Kyrie, eléison.
}\switchcolumn\portugues{
Senhor, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Sancta Maria, ora pro eo (ea).
}\switchcolumn\portugues{
Santa Maria, rogai por ele (ou ela).
}\switchcolumn*\latim{
Omnes sancti Angeli et Archangeli, orate pro eo (ea).
}\switchcolumn\portugues{
Todos os Anjos e Arcanjos,\footnote[2]{rogai por ele (ou ela).\label{porele}}
}\switchcolumn*\latim{
Sancte Abel,\footnote[2]{miserere nobis.\label{proeo}}
}\switchcolumn\portugues{
S. Abel,\footref{porele}
}\switchcolumn*\latim{
Omnis chorus Justorum,\footref{proeo}
}\switchcolumn\portugues{
Todos os Justos,\footref{porele}
}\switchcolumn*\latim{
Sancte Abraham,\footref{proeo}
}\switchcolumn\portugues{
S. Abraão,\footref{porele}
}\switchcolumn*\latim{
Sancte Joannes Baptista,\footref{proeo}
}\switchcolumn\portugues{
S. João Baptista,\footref{porele}
}\switchcolumn*\latim{
Sancte Joseph,\footref{proeo}
}\switchcolumn\portugues{
S. José,\footref{porele}
}\switchcolumn*\latim{
Omnes sancti Patriarchae et Prophetae,\footref{proeo}
}\switchcolumn\portugues{
Todos os Santos Patriarcas e Profetas,\footref{porele}
}\switchcolumn*\latim{
Sancte Petre,\footref{proeo}
}\switchcolumn\portugues{
S. Pedro,\footref{porele}
}\switchcolumn*\latim{
Sancte Paule,\footref{proeo}
}\switchcolumn\portugues{
S. Paulo,\footref{porele}
}\switchcolumn*\latim{
Sancte Andrea,\footref{proeo}
}\switchcolumn\portugues{
S. André,\footref{porele}
}\switchcolumn*\latim{
Sancte Joannes,\footref{proeo}
}\switchcolumn\portugues{
S. João,\footref{porele}
}\switchcolumn*\latim{
Omnes sancti Apostoli et Evangelistae,\footref{proeo}
}\switchcolumn\portugues{
Todos os Santos Apóstolos e Evangelistas,\footref{porele}
}\switchcolumn*\latim{
Omnes sancti Discipuli Domini,\footref{proeo}
}\switchcolumn\portugues{
Todos os Santos Discípulos do Senhor,\footref{porele}
}\switchcolumn*\latim{
Omnes sancti Innocentes,\footref{proeo}
}\switchcolumn\portugues{
Todos os Santos Inocentes,\footref{porele}
}\switchcolumn*\latim{
Sancte Stephane,\footref{proeo}
}\switchcolumn\portugues{
S. Estêvão,\footref{porele}
}\switchcolumn*\latim{
Sancte Laurenti,\footref{proeo}
}\switchcolumn\portugues{
S. Lourenço,\footref{porele}
}\switchcolumn*\latim{
Omnes Sancti Martyres,\footref{proeo}
}\switchcolumn\portugues{
Todos os Santos Mártires,\footref{porele}
}\switchcolumn*\latim{
Sancte Silvester,\footref{proeo}
}\switchcolumn\portugues{
S. Silvestre,\footref{porele}
}\switchcolumn*\latim{
Sancte Gregori,\footref{proeo}
}\switchcolumn\portugues{
S. Gregório,\footref{porele}
}\switchcolumn*\latim{
Sancte Augustine,\footref{proeo}
}\switchcolumn\portugues{
S. Agostinho,\footref{porele}
}\switchcolumn*\latim{
Omnes sancti Pontifices et Confessores,\footref{proeo}
}\switchcolumn\portugues{
Todos os Santos Pontífices e Confessores,\footref{porele}
}\switchcolumn*\latim{
Sancte Benedicte,\footref{proeo}
}\switchcolumn\portugues{
S. Bento,\footref{porele}
}\switchcolumn*\latim{
Sancte Francisce,\footref{proeo}
}\switchcolumn\portugues{
S. Francisco,\footref{porele}
}\switchcolumn*\latim{
Sancte Camille,\footref{proeo}
}\switchcolumn\portugues{
S. Camilo,\footref{porele}
}\switchcolumn*\latim{
Sancte Joannes de Deo,\footref{proeo}
}\switchcolumn\portugues{
S. João de Deus,\footref{porele}
}\switchcolumn*\latim{
Omnes sancti Monachi et Eremitae,\footref{proeo}
}\switchcolumn\portugues{
Todos os Santos Monges e Eremitas,\footref{porele}
}\switchcolumn*\latim{
Sancta Maria Magdalena,\footref{proeo}
}\switchcolumn\portugues{
Santa Maria Madalena,\footref{porele}
}\switchcolumn*\latim{
Sancta Lucia,\footref{proeo}
}\switchcolumn\portugues{
Santa Luzia,\footref{porele}
}\switchcolumn*\latim{
Omnes sanctae Virgines et Viduae,\footref{proeo}
}\switchcolumn\portugues{
Todas as Santas Virgens e Viúvas,\footref{porele}
}\switchcolumn*\latim{
Omnes Sancti et Sanctae Dei, intercedite pro eo (ea).
}\switchcolumn\portugues{
Todos os Santos e Santas de Deus, intercedei por ele (ou ela).
}\switchcolumn*\latim{
Propitius esto, parce ei, Domine.
}\switchcolumn\portugues{
Sede propício, perdoai-lhe, Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
Propitius esto, libera eum (eam), Domine.
}\switchcolumn\portugues{
Sede propício, livrai-o (ou a), Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
Propitius esto,\footnote[8]{libera eum (eam), Domine.\label{liberaeum}}
}\switchcolumn\portugues{
Sede propício,\footnote[8]{livrai-o (ou a), Senhor.\label{livrai-o}}
}\switchcolumn*\latim{
Ab ira tua,\footref{liberaeum}
}\switchcolumn\portugues{
Da vossa ira,\footref{livrai-o}
}\switchcolumn*\latim{
A periculo mortis,\footref{liberaeum}
}\switchcolumn\portugues{
Do perigo da morte,\footref{livrai-o}
}\switchcolumn*\latim{
A mala morte,\footref{liberaeum}
}\switchcolumn\portugues{
Da ocasião da má morte,\footref{livrai-o}
}\switchcolumn*\latim{
A poenis inferni,\footref{liberaeum}
}\switchcolumn\portugues{
Das penas do inferno,\footref{livrai-o}
}\switchcolumn*\latim{
Ab omni malo,\footref{liberaeum}
}\switchcolumn\portugues{
De todo o mal,\footref{livrai-o}
}\switchcolumn*\latim{
A potestate diaboli,\footref{liberaeum}
}\switchcolumn\portugues{
Do poder do demónio,\footref{livrai-o}
}\switchcolumn*\latim{
Per nativitatem tuam,\footref{liberaeum}
}\switchcolumn\portugues{
Pelo vosso Nascimento,\footref{livrai-o}
}\switchcolumn*\latim{
Per crucem et passionem tuam,\footref{liberaeum}
}\switchcolumn\portugues{
Pela vossa Cruz e Paixão,\footref{livrai-o}
}\switchcolumn*\latim{
Per mortem et sepulturam tuam,\footref{liberaeum}
}\switchcolumn\portugues{
Pela vossa Morte e Sepultura,\footref{livrai-o}
}\switchcolumn*\latim{
Per gloriosam resurrectionem tuam,\footref{liberaeum}
}\switchcolumn\portugues{
Pela vossa gloriosa Ressurreição,\footref{livrai-o}
}\switchcolumn*\latim{
Per admirabilem ascensionem tuam,\footref{liberaeum}
}\switchcolumn\portugues{
Pela vossa admirável Ascensão,\footref{livrai-o}
}\switchcolumn*\latim{
Per gratiam Spiritus Sancti Paracliti,\footref{liberaeum}
}\switchcolumn\portugues{
Pela Graça do Espírito Santo Consolador,\footref{livrai-o}
}\switchcolumn*\latim{
In die judicii,\footref{liberaeum}
}\switchcolumn\portugues{
No dia do Juízo,\footref{livrai-o}
}\switchcolumn*\latim{
Peccatores, te rogamus,\footref{liberaeum}
}\switchcolumn\portugues{
Nós, pecadores, Vos suplicamos,\footref{livrai-o}
}\switchcolumn*\latim{
Ut ei parcas, te rogamus,\footref{liberaeum}
}\switchcolumn\portugues{
A fim de que lhe perdoeis, Vos suplicamos,\footref{livrai-o}
}\switchcolumn*\latim{
Kyrie, eleison.
}\switchcolumn\portugues{
Senhor, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Christe, eleison.
}\switchcolumn\portugues{
Jesus Cristo, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Kyrie, eleison.
}\switchcolumn\portugues{
Senhor, tende piedade de nós.
}\end{paracol}

\textit{Quando o enfermo se encontra na agonia diz-se:}

\begin{paracol}{2}\latim{
\begin{nscenter} Orémus. \end{nscenter}
}\switchcolumn\portugues{
\begin{nscenter} Oremos. \end{nscenter}
}\switchcolumn*\latim{
\rlettrine{P}{roficiscere,} anima christiana, de hoc mundo, in nomine Dei Patris omnipotentis, qui te creavit: in nomine Iesu Christi, Filii Dei vivi, qui pro te passus est: in nomine Spiritus Sancti, qui in te effusus est: in nomine gloriosae et sanctae Dei Genetricis Virginis Mariae: in nomine beati Ioseph, inclyti eiusdem Virginis Sponsi: in nomine Angelorum et Archangelorum: in nomine Thronorum et Dominationum: in nomine Principatuum et Potestatum: in nomine Virtutum, Cherubim et Seraphim: in nomine Patriarcharum et Prophetarum: in nomine sanctorum Apostolorum et Evangelistarum: in nomine sanctorum Martyrum et Confessorum: in nomine sanctorum Monachorum et Eremitarum: in nomine sanctarum Virginum, et omnium Sanctorum et Sanctarum Dei. Hodie sit in pace locus tuus, et habitatio tua in sancta Sion. Per eundem Christum Dominum nostrum.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{P}{arti} deste mundo, ó alma cristã, em Nome de Deus Pai omnipotente, que Vos criou; em Nome de Jesus Cristo, Filho de Deus vivo, que padeceu por amor de vós; em Nome do Espírito Santo, de quem recebestes a efusão dos dons; em nome da gloriosa e santa Virgem Maria, Mãe de Deus; em nome de S. José, glorioso Esposo da Virgem; em nome dos Anjos e dos Arcanjos; em nome dos Tronos e das Dominações; em nome dos Principados e das Potestades; em nome dos Querubins e dos Serafins; em nome dos Patriarcas e dos Profetas; em nome dos Apóstolos e dos Evangelistas; em nome dos Santos Mártires e Confessores; em nome dos Santos Monges e Eremitas; em nome das Santas Virgens e de todos os Santos e Santas de Deus: que a vossa morada seja desde hoje na paz e a vossa habitação na santa Sião. Pelo mesmo Cristo nosso Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\end{paracol}

\begin{paracol}{2}\latim{
\begin{nscenter} Orémus. \end{nscenter}
}\switchcolumn\portugues{
\begin{nscenter} Oremos. \end{nscenter}
}\switchcolumn*\latim{
\rlettrine{D}{eus} misericors, Deus clemens, Deus qui secundum multitudinem miserationum tuarum peccata paenitentium deles, et praeteritorum criminum culpas venia remissionis evacuas: respice propitius super hunc famulum tuum {\redx N.} (hanc famulam tuam {\redx N.}), et remissionem ominum peccatorum suorum tota cordis confessione poscentem deprecatus exaudi. Renova in eo (ea), piissime Pater, quidquid terrena fragilitate corruptum, vel quidquid diabolica fraude violatum est; et unitati corporis Ecclesiae membrum redemptionis annecte Miserere, Domine, gemituum, miserere lacrimarum eius; et, non habentem fiduciam, nisi in tua misericordia, ad tuae sacramentum reconciliationis admitte. Per Christum Dominum nostrum.
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{Ó}{} Deus clemente e misericordioso, que, segundo a grandeza e abundância das vossas misericórdias, apagais os pecados dos corações penitentes e que, pelo poder do vosso perdão, fazeis desaparecer as nódoas das suas culpas passadas, dignai-Vos olhar propício para o vosso servo (ou vossa serva) {\redx N.}, ouvi a súplica que Vos dirige e concedei-lhe a remissão de todos seus pecados, como Vos pede agora, confessando-os e detestando-os do íntimo do coração. Renovai nele (ou nela) , ó Pai clementíssimo, tudo aquilo que a fragilidade humana corrompeu ou que a perfídia do demónio destruiu, e uni ao Corpo da Igreja este membro que lhe pertence pela Redenção. Senhor, tende piedade dos seus gemidos, tende piedade das suas lágrimas; e, visto que ele (ou ela) tem confiança na vossa misericórdia, admiti-o ao mistério da reconciliação. Por Cristo Senhor nosso.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\end{paracol}

\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{C}{ommendo} te omnipotenti Deo, carissime frater (carissima soror), et ei, cuius es creatura, committo ; ut, cum humanitatis debitum morte interveniente persolveris, ad auctorem tuum qui te de limo terrae formaverat, revertaris. Egredienti itaque animae tuae de corpore splendidus Angelorum coetus occurrat: iudex Apostolorum tibi senatus adveniat: candidatorum tibi Martyrum triumphator exercitus obviet: liliata rutilantium te Confessorum turma circumdet: iubilantium te Virginum chorus excipiat: et beatae quietis in sinu Patriarcharum te complexus astringat: sanctus Ioseph, morientium Patronus dulcissimus, in magnam spem te erigat: sancta Dei Genetrix Virgo Maria suos benigna oculos ad te convertat: mitis atque festivus Christi Iesu tibi aspectus appareat, qui te inter assistentes sibi iugiter interesse decernat. Ignores omne quod horret in tenebris, quod stridet in flammis, quod cruciat in tormentis. Cedat tibi taeterrimus satanas cum satellitibus suis: in adventu tuo, te comitantibus Angelis, contremiscat, atque in aeternae noctis chaos immane diffugiat. Exsurgat Deus, et dissipentur inimici eius, et fugiant qui oderunt eum, a facie eius. Sicut deficit fumus, deficiant: sicut fluit cera a facie ignis, sic pereant peccatores a facie Dei: et iusti epulentur, et exsultent in conspectu Dei. Confundantur igitur et erubescant omnes tartareae legiones, et ministri satanae iter tuum impedire non audeant. Liberet te a cruciatu Christus, qui pro te crucifixus est. Liberet te ab aeterna morte Christus, qui pro te mori dignatus est. Constituat te Christus, Filius Dei vivi, intra paradisi sui semper amoena virentia, et inter oves suas te verus ille Pastor agnoscat. Ille ab omnibus peccatis tuis te absolvat, atque ad dexteram suam in electorum suorum te sorte constituat. Redemptorem tuum facie ad faciem videas, et, praesens semper assistens, manifestissimam beatis oculis aspicias veritatem. Constitutus (-a) igitur inter agmina Beatorum, contemplationis divinae dulcedine potiaris in saecula saeculorum.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{M}{eu} caríssimo irmão (ou irmã), eu vos confio a Deus omnipotente e Vos entrego Àquele que vos criou, a fim de que, depois de haverdes pago com vossa morte a dívida que todos os homens contraíram, volteis para o vosso Autor, que vos formou do limo da terra. Que a corte brilhante dos Anjos venha receber a vossa alma, quando ela saír do vosso corpo; que o conselho dos Apóstolos, que julgará o mundo, venha ao vosso encontro; que o exército triunfante dos Mártires vos acompanhe em triunfo; que o cortejo glorioso dos Confessores, ornamentados com lírios, vos circunvolva; que o coro das Virgens, com cânticos de alegria, vos acolha; que gozeis o repouso celestial no seio dos Patriarcas; que S. José, dulcíssimo patrono dos moribundos, vos conceda uma doce esperança; que a Santa Virgem, Mãe de Deus, cheia de bondade, volva os olhos para vós; e que Jesus Cristo, mostrando-se-vos cheio de mansidão e de ternura, vos designe um lugar entre aqueles que vivem junto d'Ele. E que, assim, ignoreis como são horrorosas as trevas do inferno, bem como o que há de aflitivo e cruel nas chamas e nos tormentos desse lugar! Que Satanás, o mais feroz inimigo, e os seus satélites, se reconheçam vencidos diante de vós; que eles, vendo-vos chegar escoltado pelos Anjos, tremam e se retirem para o terrível caos da noite eterna! Que Deus se erga e que seus inimigos sejam dispersos. Que aqueles que O odeiam fujam da sua presença. Assim como o fumo se dissipa, e a cera se derrete ao fogo, assim também desapareçam os pecadores diante de Deus. Porém, quanto aos justos, que sejam inebriados de alegria e exultem dê contentamento perante o Senhor! Que as legiões do inferno sejam, pois, confundidas e cheias de vergonha e que os ministros de Satanás não ousem opor-se à vossa viagem. Que Jesus Cristo, que por vosso amor padeceu, vos preserve dos tormentos; que Ele, que por vós morreu, vos preserve da tormenta eterna; que Jesus Cristo, Filho de Deus vivo, vos conceda um lugar no meio das delícias eternas do seu paraíso; que Ele, verdadeiro Pastor, vos reconheça como uma das suas ovelhas; que Ele vos absolva de todos vossos pecados e vos faça compartilhar da sorte dos escolhidos, colocando-vos à sua direita. Possais vós ver face a face o vosso Redentor e, sempre junto d'Ele, contemplar e gozar a Verdade, inteiramente manifestada. Finalmente, tendo ocupado um lugar nas fileiras dos escolhidos, gozeis a suave alegria de contemplar o vosso Deus em todos os séculos dos séculos.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\end{paracol}

\begin{paracol}{2}\latim{
\begin{nscenter} Orémus. \end{nscenter}
}\switchcolumn\portugues{
\begin{nscenter} Oremos. \end{nscenter}
}\switchcolumn*\latim{
Suscipe, Domine, servum tuum (ancillam tuam) in locum sperandae sibi salvationis a misericordia tua.
}\switchcolumn\portugues{
Recebei, Senhor, a alma do vosso servo (ou serva) no lugar da salvação como ele (ou ela) deseja, segundo a sua esperança na vossa misericórdia.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\switchcolumn*\latim{
Libera, Domine, animam servi tui (ancillae tuae) ex omnibus periculis inferni, et de laqueis poenarum, et ex omnibus tribulationibus.
}\switchcolumn\portugues{
Livrai, Senhor, a alma do vosso servo (ou serva) de todos os perigos do inferno, das penas que a ameaçam e de todas as tribulações.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\switchcolumn*\latim{
Libera, Domine, animam servi tui (ancillae tuae), sicut liberasti Henoch et Eliam de communi morte mundi.
}\switchcolumn\portugues{
Livrai, Senhor, a alma do vosso servo (ou serva) como outrora livrastes Henoc e Elias da morte comum ao homem.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\switchcolumn*\latim{
Libera, Domine, animam servi tui (ancillae tuae), sicut liberasti Noe de diluvio.
}\switchcolumn\portugues{
Livrai, Senhor, a alma do vosso servo (ou serva) como outrora livrastes Noé do dilúvio.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\switchcolumn*\latim{
Libera, Domine, animam servi tui (ancillae tuae), sicut liberasti Abraham de Ur Chaldaeorum.
}\switchcolumn\portugues{
Livrai, Senhor, a alma do vosso servo (ou serva) como outrora livrastes Abraão de Ur, na Caldeia.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\switchcolumn*\latim{
Libera, Domine, animam servi tui (ancillae tuae), sicut liberasti Job de passionibus suis.
}\switchcolumn\portugues{
Livrai, Senhor, a alma do vosso servo (ou serva) como outrora livrastes Job dos seus sofrimentos.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\switchcolumn*\latim{
Libera, Domine, animam servi tui (ancillae tuae), sicut liberasti Isaac de hostia, et de manu patris sui Abrahae.
}\switchcolumn\portugues{
Livrai, Senhor, a alma do vosso servo (ou serva) como outrora livrastes Isaque das mãos de seu pai Abraão, quando este ia imolá-lo.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\switchcolumn*\latim{
Libera, Domine, animam servi tui (ancillae tuae), sicut liberasti Lot de Sodomis, et de flamma ignis.
}\switchcolumn\portugues{
Livrai, Senhor, a alma do vosso servo (ou serva) como outrora livrastes Lot de Sodoma e das chamas de fogo.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\switchcolumn*\latim{
Libera, Domine, animam servi tui (ancillae tuae), sicut liberasti Moysen de manu pharaonis regis Aegyptiorum.
}\switchcolumn\portugues{
Livrai, Senhor, a alma do vosso servo (ou serva) como outrora livrastes Moisés das mãos de Faraó, rei do Egipto.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\switchcolumn*\latim{
Libera, Domine, animam servi tui (ancillae tuae), sicut liberasti Danielem de lacu leonum.
}\switchcolumn\portugues{
Livrai, Senhor, a alma do vosso servo (ou serva) como outrora livrastes Daniel da cova dos leões.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\switchcolumn*\latim{
Libera, Domine, animam servi tui (ancillae tuae), sicut liberasti tres pueros de camino ignis ardentis, et de manu regis iniqui.
}\switchcolumn\portugues{
Livrai, Senhor, a alma do vosso servo (ou serva) como outrora livrastes os três jovens das chamas da fornalha ardente e das mãos de um rei iníquo.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\switchcolumn*\latim{
Libera, Domine, animam servi tui (ancillae tuae), sicut liberasti Susannam de falso crimine.
}\switchcolumn\portugues{
Livrai, Senhor, a alma do vosso servo (ou serva) como outrora livrastes Susana de uma acusação falsa.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\switchcolumn*\latim{
Libera, Domine, animam servi tui (ancillae tuae), sicut liberasti David de manu regis Saul, et de manu Goliae.
}\switchcolumn\portugues{
Livrai, Senhor, a alma do vosso servo (ou serva) como outrora livrastes David das mãos do rei Saúl e de Golias.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\switchcolumn*\latim{
Libera, Domine, animam servi tui (ancillae tuae), sicut liberasti Petrum et Paulum de carceribus.
}\switchcolumn\portugues{
Livrai, Senhor, a alma do vosso servo (ou serva) como outrora livrastes S. Pedro e S. Paulo do cárcere.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\switchcolumn*\latim{
Et sicut beatissimam Theclam Virginem et Martyrem tuam de tribus atrocissimis tormentis liberasti, sic liberare digneris animam huius servi tui ( ancillae tuae), et tecum facias in bonis congaudere caelestibus.
}\switchcolumn\portugues{
E como outrora livrastes a bem-aventurada Tecla, vossa Virgem e Mártir, de três horríveis tormentos, dignai-Vos também livrar a alma do vosso servo (ou serva) e concedei-lhe o gozo dos bens celestiais.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\end{paracol}

\begin{paracol}{2}\latim{
\begin{nscenter} Orémus. \end{nscenter}
}\switchcolumn\portugues{
\begin{nscenter} Oremos. \end{nscenter}
}\switchcolumn*\latim{
\rlettrine{C}{ommendamus} tibi, Domine, animam famuli tui {\redx N.} (famulae tuae {\redx N.}), precamurque te, Domine Iesu Christe, Salvator mundi, ut, propter quam ad terram misericorditer descendisti, Patriarcharum tuorum sinibus insinuare non renuas. Agnosce, Domine, creaturam tuam, non a diis alienis creatam, sed a te, solo Deo vivo et vero; quia non est alius Deus praeter te, et non est secundum opera tua. Laetifica, Domine, animam eius in conspectu tuo; et ne memineris iniquitatum eius antiquarum et ebrietatum, quas suscitavit furor sive fervor mali desiderii. Licet enim peccaverit, tamen Patrem, et Filium, et Spiritum Sanctum non negavit, sed credidit; et zelum Dei in se habuit, et Deum, qui fecit omnia, fideliter adoravit.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{V}{os} entregamos, Senhor, a alma do vosso servo (ou serva) {\redx N.} e, Vos suplicamos, ó Senhor Jesus Cristo, salvador do mundo, não recuseis receber, no seio dos vossos Patriarcas, esta alma, pela qual viestes misericordiosamente ao mundo. Reconhecei, Senhor, a vossa criatura que não foi criada por outros deuses, mas por Vós, que sois o único Deus vivo e verdadeiro. Com efeito, não existe outro e nada existe comparável com suas obras. Alegrai, Senhor, esta alma, admitindo-a na vossa presença; dignai-Vos esquecer as suas iniquidades passadas e as suas loucuras, que a violência ou o ardor das suas paixões a levaram a cometer, pois, embora ela tenha pecado, não renegou o Pai, o Filho e o Espírito Santo, mas acreditou e amou o seu Deus; foi fiel em adorar Deus, criador de todas as coisas.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\end{paracol}

\begin{paracol}{2}\latim{
\begin{nscenter} Orémus. \end{nscenter}
}\switchcolumn\portugues{
\begin{nscenter} Oremos. \end{nscenter}
}\switchcolumn*\latim{
\rlettrine{D}{elicta} iuventutis et ignorantias eius, quaesumus, ne memineris, Domine; sed secundum magnam misericordiam tuam memor esto illius in gloria claritatis tuae. Aperiantur ei caeli, collaetentur illi Angeli. In regnum tuum, Domine, servum tuum (ancillam tuam) suscipe. Suscipiat eum (eam) sanctus Michael Archangelus Dei, qui militiae caelestis meruit principatum. Veniant illi obviam sancti Angeli Dei, et perducant eum (eam) in civitatem caelestem, Ierusalem. Suscipiat eum (eam) beatus Petrus Apostolus, cui a Deo claves regni caelestis traditae sunt. Adiuvet eum (eam) sanctus Paulus Apostolus, qui dignus fuit esse vas electionis. Intercedat pro eo (ea), Sanctus Ioannes, electus Dei Apostolus, cui revelata sunt secreta caelestia. Orent pro eo (ea) omnes sancti Apostoli, quibus a Domino data est potestas ligandi atque solvendi. Intercedant pro eo (ea) omnes Sancti et Electi Dei, qui pro Christi nomine tormenta in hoc saeculo sustinuerunt; ut, vinculis carnis exutus (-a), pervenire mereatur ad gloriam regni caelestis, praestante Domino nostro Iesu Christo: Qui cum Patre et Spiritu Sancto vivit et regnat in saecula saeculorum.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{V}{os} suplicamos, Senhor, dignai-Vos esquecer as faltas e os erros da sua juventude; e, segundo a grandeza da vossa misericórdia, lembrai-Vos, no seio da vossa glória, dele (ou dela). Que as portas do céu lhe sejam abertas; que os Anjos a recebam com alegria; e que Vós admitais a alma do vosso servo (ou serva) no vosso reino. Que S. Miguel, o Arcanjo de Deus, que mereceu a honra de ser colocado à frente da milícia celestial, a venha receber; que todos os Anjos de Deus venham ao seu encontro e a conduzam à celestial Jerusalém; que o B. Apóstolo S. Pedro, que recebeu de Deus as chaves do reino dos céus, se digne acolhê-la; que o Apóstolo S. Paulo, que pelo Senhor foi destinado para «instrumento da sua escolha» , venha em seu auxílio; que S. João, o Apóstolo escolhido do Senhor a quem foram revelados os segredos do céu, interceda por ela; que todos os santos Apóstolos, aos quais o Senhor deu o poder de «ligar e de perdoar» , roguem por ela; que todos os santos escolhidos de Deus, que neste mundo sofreram tormentos pelo Nome de Jesus Cristo, intercedam por ela, a fim de que, livre dos laços da carne mortal, mereça alcançar a glória do reino celestial, pela graça de nosso Senhor Jesus Cristo: que vive e reina com o Pai e o Espírito Santo em todos os séculos dos séculos.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\end{paracol}

\begin{paracol}{2}\latim{
\begin{nscenter} Orémus. \end{nscenter}
}\switchcolumn\portugues{
\begin{nscenter} Oremos. \end{nscenter}
}\switchcolumn*\latim{
\rlettrine{C}{lementissima} Virgo Dei Genetrix, Maria, maerentium piissima consolatrix, famuli (-ae) {\redx N.} spiritum Filio suo commendet: ut, hoc materno interventu, terrores mortis non timeat; sed desideratam caelestis patriae mansionem, ea comite, laetus (-a) adeat.
}\switchcolumn\portugues{
\qlettrine{Q}{ue} a clementíssima Virgem Maria, Mãe de Deus e piíssima consoladora dos aflitos, recomende a seu Filho a alma do vosso servo (ou serva) {\redx N.}, a fim de que, graças à sua maternal intercessão, ela não tema os terrores da morte, mas em sua companhia penetre na mansão, tão ardentemente desejada, da pátria celestial.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\end{paracol}

\begin{paracol}{2}\latim{
\begin{nscenter} Orémus. \end{nscenter}
}\switchcolumn\portugues{
\begin{nscenter} Oremos. \end{nscenter}
}\switchcolumn*\latim{
\rlettrine{A}{d} te confugio, sancte Ioseph, Patrone morientium, tibique, in cuius beato transitu vigiles adstiterunt Iesus et Maria, per hoc utrumque carissimum pignus, animam huius famuli (-ae) {\redx N.} in extremo agone laborantem enixe commendo, ut ab insidiis diaboli, et a morte perpetua, te progente, liberetur, et ad gaudia aeterna pervenire mereatur. Per eundem Christum Dominum nostrum.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{P}{atrono} dos moribundos, S. José, cuja bem-aventurada passagem ao céu foi acompanhada da presença e dos cuidados de Jesus e Maria, a vós recorro; e, em recordação de um e de outro, que vos foram tão queridos, recomendo-vos instantemente a alma deste servo (ou serva) de Deus, {\redx N.}, que agora se encontra no derradeiro combate, a fim de que, protegida por vós, seja preservada das ciladas do demónio e da morte eterna e mereça alcançar a posse das alegrias eternas. Por Cristo, nosso Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\end{paracol}

\textit{Quando o moribundo está Prestes a expirar, diligenciar-se-á que ele diga:}

Jesus! Jesus! Jesus!

\textit{Se ele não pode Pronunciar estes nomes, serão Proferidos por quem diz o Ofício da Agonia, de maneira que ele os ouça; e do mesmo modo se continuará:}

\begin{paracol}{2}\latim{
In manus tuas, Domine, commendo spiritum meum.
}\switchcolumn\portugues{
Senhor, nas vossas mãos entrego o meu espírito!
}\switchcolumn*\latim{
Domine Iesu Christe, suscipe spiritum meum.
}\switchcolumn\portugues{
Senhor, recebei o meu espírito!
}\switchcolumn*\latim{
Sancta Maria, ora pro me.
}\switchcolumn\portugues{
Santa Maria, rogai por mim.
}\switchcolumn*\latim{
Maria, mater gratiae, mater misericordiae, tu me ab hoste protege, et hora mortis suscipe.
}\switchcolumn\portugues{
Santa Maria, Mãe de graça e Mãe de misericórdia, defendei-me contra o inimigo e recebei-me na hora da morte.
}\switchcolumn*\latim{
Sancte Ioseph, ora pro me.
}\switchcolumn\portugues{
José, rogai por mim.
}\switchcolumn*\latim{
Sancte Ioseph, cum Virgine Sponsa tua, aperi mihi divinae misericordiae sinum.
}\switchcolumn\portugues{
S. José, abri-me, juntamente com a B. Virgem Maria, vossa Esposa, o seio da misericórdia divina.
}\switchcolumn*\latim{
Iesu, Maria, Ioseph, vobis cor et animam meam dono.
}\switchcolumn\portugues{
Jesus, Maria e José, eu vos dou o meu coração, a minha alma e a minha vida.
}\switchcolumn*\latim{
Iesu, Maria, Ioseph, adstate mihi in extremo agone.
}\switchcolumn\portugues{
Jesus, Maria e José, assisti-me na última hora da minha agonia.
}\switchcolumn*\latim{
Iesu, Maria, Ioseph, in pace vobiscum dormiam et requiescam.
}\switchcolumn\portugues{
Jesus, Maria e José, repouse em paz, junto de vós, a minha alma.
}\end{paracol}

\textit{Quando o agonizante dá o último suspiro, diz-se:}

\begin{paracol}{2}\latim{
Subvenite, Sancti Dei, occurrite, Angeli Domini, Suscipientes animam eius, Offerentes eam in conspectu Altissimi.
}\switchcolumn\portugues{
Vinde em meu auxílio, ó Santos de Deus; vinde ao seu encontro, ó Anjos do Senhor: Recebei a sua alma: Apresentai-a ao Altíssimo.
}\switchcolumn*\latim{
V. Suscipiat te Christus, qui vocavit te, et in sinum Abrahae Angeli deducant te.
}\switchcolumn\portugues{
Receba-vos Jesus Cristo, que vos chamou; e que os Anjos vos conduzam ao seio de Abraão.
}\switchcolumn*\latim{
R. Suscipientes animam eius, Offerentes eam in conspectu Altissimi.
}\switchcolumn\portugues{
Recebei a sua alma: Apresentai-a ao Altíssimo.
}\switchcolumn*\latim{
V. Requiem aeternam dona ei, Domine: et lux perpetua luceat ei. Offerentes eam in conspectu Altissimi.
}\switchcolumn\portugues{
Dai-lhe, Senhor, o repouso eterno, e que a luz eterna lhe resplandeça para sempre: Apresentai-a ao Altíssimo.
}\switchcolumn*\latim{
Kyrie, eleison.
}\switchcolumn\portugues{
Senhor, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Christe, eleison.
}\switchcolumn\portugues{
Cristo, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Kyrie, eleison.
}\switchcolumn\portugues{
Senhor, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Pater noster... \emph{(in secreto usque ad:)}
}\switchcolumn\portugues{
Pai-nosso... \emph{(em voz secreta).}
}\switchcolumn*\latim{
℣. Et ne nos inducas in tentationem.
}\switchcolumn\portugues{
℣. E não nos deixeis cair em tentação.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Sed libera nos a malo.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Mas livrai-nos do mal.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Requiem aeternam dona ei, Domine.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Dai-lhe, Senhor, o repouso eterno.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Et lux perpetua luceat ei.
}\switchcolumn\portugues{
℟. E que lhe resplandeça a luz perpétua.
}\switchcolumn*\latim{
℣. A porta inferi.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Das portas do inferno.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Erue, Domine, animam eius.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Livrai, Senhor, esta alma.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Requiescat in pace.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Que ela descanse em paz.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Dómine, exáudi oratiónem meam.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Senhor, ouvi a minha oração.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Et clamor meus ad te véniat.
}\switchcolumn\portugues{
℟. E que meu clamor chegue até Vós.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Dominus vobíscum.
}\switchcolumn\portugues{
℣. O Senhor seja convosco.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Et cum spíritu tuo.
}\switchcolumn\portugues{
℟. E com vosso espírito.
}\end{paracol}

\begin{paracol}{2}\latim{
\begin{nscenter} Orémus. \end{nscenter}
}\switchcolumn\portugues{
\begin{nscenter} Oremos. \end{nscenter}
}\switchcolumn*\latim{
\rlettrine{T}{ibi,} Domine, commendamus animam famuli tui {\redx N.} (famulae tuae {\redx N.}) ut defunctus (-a) saeculo, tibi vivat, et, quae per fragilitatem humanae conversationis peccata commisit, tu venia misericordissimae pietatis absterge. Per Christum Dominum nostrum. R. Amen. Si defunctus fuerit sacerdos, post nomen proprium addatur vox sacerdotis.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{V}{os} recomendamos, Senhor, a alma do vosso servo (ou serva) {\redx N.}, a fim de que, saindo deste mundo, viva unida a Vós; e que a vossa infinita misericórdia se digne apagar-lhe todos os pecados que a fraqueza humana lhe fez cometer durante a sua vida neste mundo. Por nosso Senhor Jesus Cristo.
}\end{paracol}
