\textit{Desde a Páscoa até à Vigília da SS. Trindade, diz-se:}\par

\gregorioscore{scores/missa/vidiaquam}

\rlettrine{V}{i} a água que saía do lado direito do Templo, aleluia: e todos aqueles em quem esta água tocou foram salvos; e dirão: aleluia, aleluia.

Louvai o Senhor, porque Ele é bom, pois a sua misericórdia é eterna.

℣. Glória ao Pai, e ao Filho e ao Espírito Santo.

℟. Assim como era no princípio, agora e sempre, por todos os séculos dos
séculos. Amen.


\begin{paracol}{2}\latim{
Vidi aquam egrediéntem de templo a látere dextro, allelúja: et omnes ad quos pervénit aqua ista salvi facti sunt et dicent: allelúja, allelúja.
}\switchcolumn\portugues{
Vi a água que saía do lado direito do Templo, aleluia: e todos aqueles em quem esta água tocou foram salvos; e dirão: aleluia, aleluia.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Osténde nobis, Dómine, misericórdiam tuam. Allelúja.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Mostrai, Senhor, a vossa misericórdia. Aleluia.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Et salutáre tuum da nobis. Allelúja.
}\switchcolumn\portugues{
℟. E dai-nos a salvação. Aleluia.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Dómine, exáudi oratiónem meam.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Ouvi, Senhor, a minha oração.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Et clamor meus ad te véniat.
}\switchcolumn\portugues{
℟. E que meu clamor chegue até Vós.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Dóminus vobíscum.
}\switchcolumn\portugues{
℣. O Senhor seja convosco.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Et cum spíritu tuo.
}\switchcolumn\portugues{
℟. E com vosso espírito.
}\switchcolumn*\latim{
\begin{nscenter} Orémus. \end{nscenter}
}\switchcolumn\portugues{
\begin{nscenter} Oremos. \end{nscenter}
}\switchcolumn*\latim{
\rlettrine{E}{xáudi} nos, Dómine sancte, Pater omnípotens, ætérne, Deus, et míttere dignéris Sanctum Angelum tuum de cælis, qui custódiat, fóveat, prótegat, vísitet atque deféndat omnes habitantes in hoc habitáculo. Per Christum Dóminum nostrum. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{O}{uvi-nos,} Senhor santo, Pai omnipotente, Deus eterno, e dignai-Vos enviar do céu o vosso Santo Anjo, para que ele guarde, conserve, proteja, visite e defenda todos aqueles que se encontram neste templo. Por Cristo, nosso Senhor. Amen.
}\end{paracol}
