\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{B}{enedíctus} Dóminus, Deus Israël: * quia visitávit, et fecit redemptiónem plebis suæ:
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{B}{endito} seja o Senhor, Deus de Israel: * porque visitou e remiu seu povo:
}\switchcolumn*\latim{
Et eréxit cornu salútis nobis: * in domo David, púeri sui.
}\switchcolumn\portugues{
E preparou para nós uma poderosa salvação: * na casa deseu servo David.
}\switchcolumn*\latim{
Sicut locútus est per os sanctórum, * qui a sǽculo sunt, prophetárum ejus:
}\switchcolumn\portugues{
Quando prometeu, pela boca dos seus Santos, * que outrora foram seus Profetas:
}\switchcolumn*\latim{
Salútem ex inimícis nostris, * et de manu ómnium, qui odérunt nos.
}\switchcolumn\portugues{
Que nos salvaria dos nossos dos nossos inimigos, * e das mãos de todos os que nos odeiam.
}\switchcolumn*\latim{
Ad faciéndam misericórdiam cum pátribus nostris: * et memorári testaménti sui sancti.
}\switchcolumn\portugues{
Para praticar a sua misericórdia para com os nossos pais: * e em recordação da sua sagrada aliança.
}\switchcolumn*\latim{
Jusjurándum, quod jurávit ad Ábraham patrem nostrum, * datúrum se nobis:
}\switchcolumn\portugues{
Segundo o juramento que prestara a Abraão, nosso pai: * que nos concederia:
}\switchcolumn*\latim{
Ut sine timóre, de manu inimicórum nostrórum liberáti, * serviámus illi.
}\switchcolumn\portugues{
Sermos livres das mãos dos nos inimigos, * para O servirmos sem temor.
}\switchcolumn*\latim{
In sanctitáte, et justítia coram ipso, * ómnibus diébus nostris.
}\switchcolumn\portugues{
Na santidade e justiça, na sua presença, * em todos os dias da nossa vida.
}\switchcolumn*\latim{
Et tu, puer, Prophéta Altíssimi vocáberis: * præíbis enim ante fáciem Dómini, paráre vias ejus:
}\switchcolumn\portugues{
E tu, menino, serás chamado profeta do Altíssimo: * pois irás ante a face do Senhor, a preparar os seus caminhos:
}\switchcolumn*\latim{
Ad dandam sciéntiam salútis plebi ejus: * in remissiónem peccatórum eórum:
}\switchcolumn\portugues{
E dar aoseu povo o conhecimento da salvação: * a fim de alcançar a remissão dos seus pecados:
}\switchcolumn*\latim{
Per víscera misericórdiæ Dei nostri: * in quibus visitávit nos, óriens ex alto:
}\switchcolumn\portugues{
Pelas entranhas da misericórdia do nosso Deus: * pela qual nos visitará um Sol, nascendo do alto:
}\switchcolumn*\latim{
Illumináre his, qui in ténebris, et in umbra mortis sedent: * ad dirigéndos pedes nostros in viam pacis.
}\switchcolumn\portugues{
Para iluminar aqueles que jazem nas trevas e na sombra da morte: * e dirigir nossos passos no caminho da paz.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Glória Patri, et Fílio, et Spíritui Sancto.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Glória ao Pai, e ao Filho e ao Espírito Santo.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Sicut erat in pricípio, et nunc, et semper, et in sǽcula sæculórum. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Assim como era no princípio, agora e sempre, e por todos os séculos dos séculos. Amen.
}\end{paracol}
