\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{M}{agníficat} * ánima mea Dóminum. Et exsultávit spíritus meus: * in Deo, salutári meo.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{A}{} minha alma * glorifica o Senhor. E o meu espírito exultou: * em Deus, meu salvador.
}\switchcolumn*\latim{
Quia respéxit humilitátem ancíllæ suæ: * ecce enim ex hoc beátam me dicent omnes generatiónes.
}\switchcolumn\portugues{
Visto que Ele olhou para a humildade da sua serva: * desde agora todas as gerações me chamarão bem-aventurada.
}\switchcolumn*\latim{
Quia fecit mihi magna, qui potens est: * et sanctum nomen ejus.
}\switchcolumn\portugues{
Pois o Omnipotente operou em mim grandes maravilhas: * e seu Nome é Santo.
}\switchcolumn*\latim{
Et misericórdia ejus, a progénie in progénies: * timéntibus eum.
}\switchcolumn\portugues{
Sua misericórdia espalha-se de geração em geração sobre os: * que O temem.
}\switchcolumn*\latim{
Fecit poténtiam in brácchio suo: * dispérsit supérbos mente cordis sui.
}\switchcolumn\portugues{
Manifestou-se o poder doseu braço: * dispersou os soberbos, cujo coração é cheio de orgulho.
}\switchcolumn*\latim{
Depósuit poténtes de sede: * et exaltávit húmiles.
}\switchcolumn\portugues{
Depôs os poderosos dos seus tronos: * e ergueu os humildes.
}\switchcolumn*\latim{
Esuriéntes implévit bonis: * et dívites dimísit inánes.
}\switchcolumn\portugues{
Saciou de bens os que tinham fome: * e deixou as mãos vazias aos ricos.
}\switchcolumn*\latim{
Suscépit Israël púerum suum: * recordátus misericórdiæ suæ.
}\switchcolumn\portugues{
Recebeu Israel como seu servo: * lembrando-se da sua misericórdia.
}\switchcolumn*\latim{
Sicut locútus est ad patres nostros: * Ábraham, et sémini ejus in sǽcula.
}\switchcolumn\portugues{
Tal como anunciara a nossos pais: * a Abraão e à sua descendência para sempre.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Glória Patri, et Fílio, et Spíritui Sancto.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Glória ao Pai, e ao Filho e ao Espírito Santo.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Sicut erat in pricípio, et nunc, et semper, et in sǽcula sæculórum. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Assim como era no princípio, agora e sempre, e por todos os séculos dos séculos. Amen.
}\end{paracol}
