\subsection{Completas 1}

\begin{paracol}{2}\latim{
℣. Convérte nos \cruz Deus, salutáris noster.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Converte-nos, \cruz Deus nosso Salvador.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Et avérte iram tuam a nobis.
}\switchcolumn\portugues{
℟. E afasta de nós a vossa ira.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Deus \cruz in adjutórium meum inténde.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Deus, \cruz vinde em meu auxílio.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Dómine, ad adjuvándum me festína.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Senhor, apressai-Vos em socorrer-me.
}\switchcolumn*\latim{
Glória Patri, \&c.
}\switchcolumn\portugues{
Glória ao Pai, \&c.
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Salmo 128}{Página \pageref{salmo128}}

\paragraphinfo{Salmo 129}{Página \pageref{salmo129}}

\paragraphinfo{Salmo 130}{Página \pageref{salmo130}}

\paragraphinfo{Hino Memento rerum conditor}{Página \pageref{mementorerumconditor}}

\paragraphinfo{Pequeno Capítulo}{Ecl. 24}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{E}{go} mater pulchræ dilectionis, et timoris, et agnitionis, et sanctæ spei.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{E}{u} sou a Mãe do amor belo e do temor, e do conhecimento antigo, e da santa esperança.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Deo grátias.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Graças a Deus.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Ora pro nobis sancta Dei Génetrix.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Rogai por nós, Santa Mãe de Deus.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Ut digni efficiamur promissionibus Christi.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Para que sejamos dignos das promessas de Cristo.
}\end{paracol}

\paragraph{Ofício 1}
\begin{paracol}{2}\latim{
\emph{Ant.} Sub tuum præsídium confúgimus, sancta Dei Génetrix; nostras deprecatiónes ne despícias in necessitátibus; sed a perículis cunctis líbera nos semper,
Virgo gloriósa et benedícta.
}\switchcolumn\portugues{
\emph{Ant.} À vossa protecção recorremos, Santa Mãe de Deus; não desprezeis as nossas súplicas em nossas necessidades; mas livrai-nos sempre de todos os perigos, ó Virgem gloriosa e bendita.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\end{paracol}

\paragraph{Tempo Pascal}
\begin{paracol}{2}\latim{
\emph{Ant.} Regína Cæli, lætáre, allelúja; Quia quem meruísti portáre, allelúja; Resurréxit, sicut dixit, allelúja; Ora pro nóbis Deum, allelúja. Gaude et lætáre, Virgo Maria, allelúja. Quia surréxit Dóminus vere, allelúja.
}\switchcolumn\portugues{
\emph{Ant.} Rainha do Céu, alegrai-Vos, Aleluia! Porque Aquele que merecestes trazer em vosso ventre, Aleluia! Ressuscitou como disse, Aleluia! Rogai por nós a Deus, Aleluia!
Alegrai-Vos e exultai, ó Virgem Maria, Aleluia! Porque o Senhor ressuscitou verdadeiramente, Aleluia!
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Cântico Nunc Dimittis}{Página \pageref{nuncdimittis}}

\paragraph{Ofício 1}
\begin{paracol}{2}\latim{
\emph{Ant.} Sub tuum præsídium confúgimus, sancta Dei Génetrix; nostras deprecatiónes ne despícias in necessitátibus; sed a perículis cunctis líbera nos semper, Virgo gloriósa et benedícta.
}\switchcolumn\portugues{
\emph{Ant.} À vossa protecção recorremos, Santa Mãe de Deus; não desprezeis as nossas súplicas em nossas necessidades; mas livrai-nos sempre de todos os perigos, ó Virgem gloriosa e bendita.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\end{paracol}

\paragraph{Tempo Pascal}
\begin{paracol}{2}\latim{
\emph{Ant.} Regína Cæli, lætáre, allelúja; Quia quem meruísti portáre, allelúja; Resurréxit, sicut dixit, allelúja; Ora pro nóbis Deum, allelúja. Gaude et lætáre, Virgo Maria, allelúja. Quia surréxit Dóminus vere, allelúja.
}\switchcolumn\portugues{
\emph{Ant.} Rainha do Céu, alegrai-Vos, Aleluia! Porque Aquele que merecestes trazer em vosso ventre, Aleluia! Ressuscitou como disse, Aleluia! Rogai por nós a Deus, Aleluia!
Alegrai-Vos e exultai, ó Virgem Maria, Aleluia! Porque o Senhor ressuscitou verdadeiramente, Aleluia!
}\switchcolumn*\latim{
℣. Domine, exaudi orationem meam.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Ouvi, Senhor, a minha oração.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Et clamor meus ad te veniat.
}\switchcolumn\portugues{
℟. E o meu clamor chegue até Vós.
}\switchcolumn*\latim{
\begin{nscenter} Orémus. \end{nscenter}
}\switchcolumn\portugues{
\begin{nscenter} Oremos. \end{nscenter}
}\switchcolumn*\latim{
\rlettrine{B}{eatæ} et gloriosæ semper Virginis Mariæ, quǽsumus, Domine, intercessio gloriosa nos protegat: et ad vitam perducat æternam. Per Dominum, \&c.
}\switchcolumn\portugues{
\qlettrine{Q}{ue} a gloriosa intercessão da abençoada e gloriosa Maria sempre Virgem, nos proteja, nós Vos pedimos Senhor, e que nos traga a vida eterna. Por nosso Senhor, \&c.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Domine, exaudi orationem meam.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Ouvi, Senhor, a minha oração.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Et clamor meus ad te veniat.
}\switchcolumn\portugues{
℟. E o meu clamor chegue até Vós.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Benedicamus Domino.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Bendigamos o Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Deo gratias.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Graças a Deus.
}\end{paracol}

\emph{Acabar com uma Antífona de Nossa Senhora na página \pageref{antifonasnossasenhora}.}
