\subsection{Noa 1}

\begin{paracol}{2}\latim{
℣. Deus \cruz in adjutórium meum inténde.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Deus, \cruz vinde em meu auxílio.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Dómine, ad adjuvándum me festína.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Senhor, apressai-Vos em socorrer-me.
}\switchcolumn*\latim{
Glória Patri, \&c.
}\switchcolumn\portugues{
Glória ao Pai, \&c.
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Hino Memento rerum conditor}{Página \pageref{mementorerumconditor}}

\begin{paracol}{2}\latim{
\emph{Ant.} Pulchra es et decora, filia Jerusalem: terribus ut castrorum acies ordinara.
}\switchcolumn\portugues{
\emph{Ant.} Filha de Jerusalém, sois bela e decorosa, terrível como um exército formado em linha.
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Salmo 125}{Página \pageref{salmo125}}

\paragraphinfo{Salmo 126}{Página \pageref{salmo126}}

\paragraphinfo{Salmo 127}{Página \pageref{salmo127}}

\begin{paracol}{2}\latim{
\emph{Ant.} Pulchra es et decora, filia Jerusalem: terribus ut castrorum acies ordinara.
}\switchcolumn\portugues{
\emph{Ant.} Filha de Jerusalém, sois bela e decorosa, terrível como um exército formado em linha.
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Pequeno Capítulo}{Ecl. 24, 19-20}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{S}{icut} cinnamomum et balsamum aromatizans odorem dedi: quasi myrrha electa dedi suavitatem odoris.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{A}{ssim} como o cinamomo e o bálsamo, que difundem cheiro, dei eu fragrância: como a mirra escolhida, dei cheiro de suavidade.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Deo grátias.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Graças a Deus.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Post partum, Virgo, invioláta permansísti.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Despois do parto permanecestes imaculada.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Dei Génetrix, intercéde pro nobis.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Intercedei por nós, ó Mãe de Deus.
}\end{paracol}


\begin{paracol}{2}\latim{
\emph{(Hic genuflectitur)} Kyrie eleison
}\switchcolumn\portugues{
\emph{(Genuflectir)} Senhor, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Christe, eléison.
}\switchcolumn\portugues{
Cristo, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Kyrie, eléison.
}\switchcolumn\portugues{
Senhor, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Domine, exaudi orationem meam.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Ouvi, Senhor, a minha oração.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Et clamor meus ad te veniat.
}\switchcolumn\portugues{
℟. E o meu clamor chegue até Vós.
}\end{paracol}

\begin{paracol}{2}\latim{
\begin{nscenter} Orémus. \end{nscenter}
}\switchcolumn\portugues{
\begin{nscenter} Oremos. \end{nscenter}
}\switchcolumn*\latim{
\rlettrine{F}{amulorum} tuorum, quaesumus, Domine, delictis ignosce: ut qui tibi placere de actibus nostris non valemus, Genitricis Filii tui Domini nostri intercessione salvemur:
Qui tecum vivit et regnat \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{P}{erdoai,} Senhor, como Vos pedimos, os delictos dos vossos servos; para que não podendo agradar-Vos com as nossas obras, sejamos salvos, pela intercessão da Virgem Mãe de vosso Filhos e Senhor nosso: Que convosco vive e reina \emph{\&c.}
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Domine, exaudi orationem meam.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Ouvi, Senhor, a minha oração.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Et clamor meus ad te veniat.
}\switchcolumn\portugues{
℟. E o meu clamor chegue até Vós.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Benedicamus Domino.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Bendigamos o Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Deo gratias.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Graças a Deus.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Fidelium animæ per misericordiam Dei, requiescant in pace.
}\switchcolumn\portugues{
℣. E que as almas dos fiéis, pela misericórdia de Deus, descansem em paz.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\end{paracol}
