\subsection{Prima 2}

\textit{Tudo como no primeiro oficio, excepto o seguinte:}

\begin{paracol}{2}\latim{
\emph{Ant.} Missus est Gabriel Angelus ad Maríam, Vírginem, desponsatam Joseph.
}\switchcolumn\portugues{
\emph{Ant.} O Anjo Gabriel foi enviado a Maria Virgem, desposada com José.
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Pequeno Capítulo}{Is. 7, 14-15}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{E}{cce} Virgo concipiet, et pariet filium, et vocabitur nomen ejus Emmanuel. Butyrum et mel comedet, ut sciat reprobare malum, et eligere bonum.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{P}{ois} por isso o mesmo Senhor vos dará este sinal: Uma virgem conceberá e dará à luz um filho, e o seu nome será Emanuel. Ele comerá manteiga e mel, até que saiba rejeitar o mal e escolher o bem.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Deo grátias.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Graças a Deus.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Dignare me laudare te, Virgo sacrata.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Dignai-vos, sagrada Virgem, de que eu vos louve.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Da mihi virtutem contra hostes tuos.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Dai-me esforço contra vossos inimigos.
}\end{paracol}


\begin{paracol}{2}\latim{
\emph{(Hic genuflectitur)} Kyrie eleison
}\switchcolumn\portugues{
\emph{(Genuflectir)} Senhor, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Christe, eléison.
}\switchcolumn\portugues{
Cristo, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Kyrie, eléison.
}\switchcolumn\portugues{
Senhor, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Domine, exaudi orationem meam.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Ouvi, Senhor, a minha oração.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Et clamor meus ad te veniat.
}\switchcolumn\portugues{
℟. E o meu clamor chegue até Vós.
}\end{paracol}

\begin{paracol}{2}\latim{
\begin{nscenter} Orémus. \end{nscenter}
}\switchcolumn\portugues{
\begin{nscenter} Oremos. \end{nscenter}
}\switchcolumn*\latim{
\rlettrine{D}{eus,} qui de beatæ Mariæ Virginis utero Verbum tuum, Angelo nuntiante, carnem suscipere voluisti: præsta supplicibus tuis; ut qui vere eam Genetricem Dei credimus, ejus apud te intercessionibus adjuvemur. Per eundem Dominum nostrum Jesum Christum.
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{Ó}{} Deus, que pela anunciação do Anjo quisestes que o vosso Verbo se vestisse da nossa carne nas entranhas da bem-aventurada Virgem Maria: nós, vossos humildes servos, cremos ser ela a verdadeira Mãe de Deus, concedei-nos que nos ajudem as suas intercessões para convosco. Pelo mesmo Jesus Cristo Senhor Nosso.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\end{paracol}