\subsection{Prima 1}

\begin{paracol}{2}\latim{
℣. Deus \cruz in adjutórium meum inténde.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Deus, \cruz vinde em meu auxílio.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Dómine, ad adjuvándum me festína.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Senhor, apressai-Vos em socorrer-me.
}\switchcolumn*\latim{
Glória Patri, \&c.
}\switchcolumn\portugues{
Glória ao Pai, \&c.
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Hino Memento rerum conditor}{Página \pageref{mementorerumconditor}}

\begin{paracol}{2}\latim{
\emph{Ant.} Assumpta est Maria in cælum: gaudete angeli, laudantes benedicunt Dominum.
}\switchcolumn\portugues{
\emph{Ant.} Maria foi exaltada ao céu; os anjos se alegram, louvam, e glorificam o Senhor.
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Salmo 53}{Página \pageref{salmo53}}

\paragraphinfo{Salmo 84}{Página \pageref{salmo84}}

\paragraphinfo{Salmo 116}{Página \pageref{salmo116}}

\begin{paracol}{2}\latim{
\emph{Ant.} Assumpta est Maria in cælum: gaudete angeli, laudantes benedicunt Dominum.
}\switchcolumn\portugues{
\emph{Ant.} Maria foi exaltada ao céu; os anjos se alegram, louvam, e glorificam o Senhor.
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Pequeno Capítulo}{Ct. 6, 9}
\begin{paracol}{2}\latim{
\qlettrine{Q}{uæ} est ista, quæ progréditur quasi auróra consúrgens, pulchra ut luna, elécta ut sol, terribilis ut castrorum acies ordinata?
}\switchcolumn\portugues{
\qlettrine{Q}{uem} é esta que aparece como a aurora quando desponta, formosa como a lua, eleita, como o sol, terrível como um exército formado em linha?
}\switchcolumn*\latim{
℟. Deo grátias.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Graças a Deus.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Dignare me laudare te, Virgo sacrata.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Dignai-vos, sagrada Virgem, de que eu vos louve.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Da mihi virtutem contra hostes tuos.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Dai-me esforço contra vossos inimigos.
}\end{paracol}


\begin{paracol}{2}\latim{
\emph{(Hic genuflectitur)} Kyrie eleison
}\switchcolumn\portugues{
\emph{(Genuflectir)} Senhor, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Christe, eléison.
}\switchcolumn\portugues{
Cristo, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Kyrie, eléison.
}\switchcolumn\portugues{
Senhor, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Domine, exaudi orationem meam.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Ouvi, Senhor, a minha oração.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Et clamor meus ad te veniat.
}\switchcolumn\portugues{
℟. E o meu clamor chegue até Vós.
}\end{paracol}

\begin{paracol}{2}\latim{
\begin{nscenter} Orémus. \end{nscenter}
}\switchcolumn\portugues{
\begin{nscenter} Oremos. \end{nscenter}
}\switchcolumn*\latim{
\rlettrine{D}{eus,} qui virginalem aulam beatae Mariae in qua habitares, eligere dignatus es: da, quaesumus, ut sua nos defensione munitos; jucundos facias suae interesse commemorationi. Qui vivis et regnas \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{Ó}{} Deus, que Vos dignastes eleger puríssimas entranhas da bem-aventurada Virgem Maria para vossa morada: concedei-nos que com o presente culto, que alegres lhe tributamos, nos façamos beneméritos do seu patrocínio. Vós que viveis e reinais \emph{\&c.}
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Domine, exaudi orationem meam.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Ouvi, Senhor, a minha oração.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Et clamor meus ad te veniat.
}\switchcolumn\portugues{
℟. E o meu clamor chegue até Vós.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Benedicamus Domino.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Bendigamos o Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Deo gratias.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Graças a Deus.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Fidelium animæ per misericordiam Dei, requiescant in pace.
}\switchcolumn\portugues{
℣. E que as almas dos fiéis, pela misericórdia de Deus, descansem em paz.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\end{paracol}
