\subsection{Prima 3}

\textit{Tudo como no primeiro oficio, excepto o seguinte:}

\begin{paracol}{2}\latim{
\emph{Ant.} O admirabile commercium: Creator generis humani, animatum corpus sumens, de Virgine nasci dignatus est: et procedens homo sine semine, largitus est nobis suam Deitatem.
}\switchcolumn\portugues{
\emph{Ant.} Ó admirável permuta! O Criador do género humano, tomando corpo e alma, dignou-Se nascer duma Virgem; e, feito homem sem progenitor, tornou-nos participantes da sua divindade.
}\end{paracol}

\begin{paracol}{2}\latim{
\emph{(Hic genuflectitur)} Kyrie eleison
}\switchcolumn\portugues{
\emph{(Genuflectir)} Senhor, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Christe, eléison.
}\switchcolumn\portugues{
Cristo, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Kyrie, eléison.
}\switchcolumn\portugues{
Senhor, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Domine, exaudi orationem meam.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Ouvi, Senhor, a minha oração.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Et clamor meus ad te veniat.
}\switchcolumn\portugues{
℟. E o meu clamor chegue até Vós.
}\end{paracol}

\begin{paracol}{2}\latim{
\begin{nscenter} Orémus. \end{nscenter}
}\switchcolumn\portugues{
\begin{nscenter} Oremos. \end{nscenter}
}\switchcolumn*\latim{
\rlettrine{D}{eus,} qui salutis æternæ, beatæ Mariæ virginitate fœcunda, humano generi præmia præstitisti: tribue, quǽsumus; ut ipsam pro nobis intercedere sentiamus, per quam meruimus auctorem vitæ suscipere, Dominum nostrum Jesum Christum Filium tuum. Qui tecum vivit et regnat in unitate Spiritus Sancti, Deus, per omnia sæcula sæculorum.
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{Ó}{} Deus, que pela virgindade fecunda da bem-aventurada Maria, destes ao género humano as gratificações da salvação eterna: concedei-nos, Vos rogamos, que experienciemos sua intercessão por nós, dela pela qual recebemos o autor da vida, Nosso Senhor Jesus Cristo, vosso Filho. Que convosco, e com o Espírito Santo, vive e reina por todos os séculos.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\end{paracol}