\subsection{Sexta 1}

\begin{paracol}{2}\latim{
℣. Deus \cruz in adjutórium meum inténde.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Deus, \cruz vinde em meu auxílio.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Dómine, ad adjuvándum me festína.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Senhor, apressai-Vos em socorrer-me.
}\switchcolumn*\latim{
Glória Patri, \&c.
}\switchcolumn\portugues{
Glória ao Pai, \&c.
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Hino Memento rerum conditor}{Página \pageref{mementorerumconditor}}

\begin{paracol}{2}\latim{
\emph{Ant.} In odorem unguentorum tuorum currimus: adolescentulæ dilexerunt te nimis.
}\switchcolumn\portugues{
\emph{Ant.} Todos corremos à fragrância dos vossos aromas, as donzelas vos amarão grandemente.
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Salmo 122}{Página \pageref{salmo122}}

\paragraphinfo{Salmo 123}{Página \pageref{salmo123}}

\paragraphinfo{Salmo 124}{Página \pageref{salmo124}}

\begin{paracol}{2}\latim{
\emph{Ant.} In odorem unguentorum tuorum currimus: adolescentulæ dilexerunt te nimis.
}\switchcolumn\portugues{
\emph{Ant.} Todos corremos à fragrância dos vossos aromas, as donzelas vos amarão grandemente.
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Pequeno Capítulo}{Ecl. 24, 16}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{E}{t} radicavi in populo honorificato, et in parte Dei mei hereditas illius et in plenitudine sanctorum detentio mea.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{E}{} lancei raízes no povo honorificado, e na parte de meu Deus, herança sua; e na congregação dos santos fiz a minha morada.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Deo grátias.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Graças a Deus.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Benedicta tu in mulieribus.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Bendita sois v´so entre as mulheres.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Et benedictus fructus ventris tui.
}\switchcolumn\portugues{
℟. E bendito é o fruto do vosso ventre.
}\end{paracol}


\begin{paracol}{2}\latim{
\emph{(Hic genuflectitur)} Kyrie eleison
}\switchcolumn\portugues{
\emph{(Genuflectir)} Senhor, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Christe, eléison.
}\switchcolumn\portugues{
Cristo, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Kyrie, eléison.
}\switchcolumn\portugues{
Senhor, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Domine, exaudi orationem meam.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Ouvi, Senhor, a minha oração.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Et clamor meus ad te veniat.
}\switchcolumn\portugues{
℟. E o meu clamor chegue até Vós.
}\end{paracol}

\begin{paracol}{2}\latim{
\begin{nscenter} Orémus. \end{nscenter}
}\switchcolumn\portugues{
\begin{nscenter} Oremos. \end{nscenter}
}\switchcolumn*\latim{
\rlettrine{C}{oncede,} misericors Deus, fragilitati nostrae praesidium: ut qui sanctae Dei Genitricis memoriam agimus, intercessionis ejus auxilio, a nostris iniquitatibus resurgamus. Per eúmdem Dóminum \emph{\&c.}
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{C}{oncedei,} misericordioso Deus, um esforço grande à nossa fragilidade, para que os que celebramos a memória da santa Mãe de Deus, com o auxílio da sua intercessão, ressuscitemos das nossas iniquidades. Pelo mesmo Senhor \emph{\&c.}
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Domine, exaudi orationem meam.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Ouvi, Senhor, a minha oração.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Et clamor meus ad te veniat.
}\switchcolumn\portugues{
℟. E o meu clamor chegue até Vós.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Benedicamus Domino.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Bendigamos o Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Deo gratias.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Graças a Deus.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Fidelium animæ per misericordiam Dei, requiescant in pace.
}\switchcolumn\portugues{
℣. E que as almas dos fiéis, pela misericórdia de Deus, descansem em paz.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\end{paracol}
