\subsection{Terça 2}

\textit{Tudo como no primeiro oficio, excepto o seguinte:}

\begin{paracol}{2}\latim{
\emph{Ant.} Ave, María, grátia plena; Dóminus tecum: benedícta tu in muliéribus.
}\switchcolumn\portugues{
\emph{Ant.} Ave, Maria, cheia de graça, o Senhor é convosco; bendita sois vós entre as mulheres.
}\end{paracol}

\paragraphinfo{Pequeno Capítulo}{Is. 6, 1-2}
\begin{paracol}{2}\latim{
\rlettrine{E}{gredietur} virga de radice Jesse, et flos de radice ejus ascendet. Et requiescet super eum Spiritus Domini.
}\switchcolumn\portugues{
\rlettrine{S}{airá} uma vara da raiz de Jessé, e subirá uma flor da sua raiz, e descansará sobre ele o Espírito do Senhor.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Deo grátias.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Graças a Deus.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Diffusa est gratia in labiis tuis.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Estão cheios de graça vossos lábios.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Propterea benedixit te Deum in æternum.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Por isso Deus vos abençoou para sempre.
}\end{paracol}

\begin{paracol}{2}\latim{
\emph{(Hic genuflectitur)} Kyrie eleison
}\switchcolumn\portugues{
\emph{(Genuflectir)} Senhor, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Christe, eléison.
}\switchcolumn\portugues{
Cristo, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
Kyrie, eléison.
}\switchcolumn\portugues{
Senhor, tende piedade de nós.
}\switchcolumn*\latim{
℣. Domine, exaudi orationem meam.
}\switchcolumn\portugues{
℣. Ouvi, Senhor, a minha oração.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Et clamor meus ad te veniat.
}\switchcolumn\portugues{
℟. E o meu clamor chegue até Vós.
}\end{paracol}

\begin{paracol}{2}\latim{
\begin{nscenter} Orémus. \end{nscenter}
}\switchcolumn\portugues{
\begin{nscenter} Oremos. \end{nscenter}
}\switchcolumn*\latim{
\rlettrine{D}{eus,} qui de beatæ Mariæ Virginis utero Verbum tuum, Angelo nuntiante, carnem suscipere voluisti: præsta supplicibus tuis; ut qui vere eam Genetricem Dei credimus, ejus apud te intercessionibus adjuvemur. Per eundem Dominum nostrum Jesum Christum.
}\switchcolumn\portugues{
\slettrine{Ó}{} Deus, que pela anunciação do Anjo quisestes que o vosso Verbo se vestisse da nossa carne nas entranhas da bem-aventurada Virgem Maria: nós, vossos humildes servos, cremos ser ela a verdadeira Mãe de Deus, concedei-nos que nos ajudem as suas intercessões para convosco. Pelo mesmo Jesus Cristo Senhor Nosso.
}\switchcolumn*\latim{
℟. Amen.
}\switchcolumn\portugues{
℟. Amen.
}\end{paracol}
